* Suchen

    * Hallo!
        
    * Logout

Suchen

    * Haushalt
        * rückwärts Zurück
        
        * Haushalt
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Haushalt

            Freizeit & Leben

            Rund ums Haus

            Multimedia & Technik
            
    * Multimedia
        * rückwärts Zurück
        
        * Multimedia
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Rechner & Internet

            Unterhaltung & Kommunikation
            
    * Versicherungen
        * rückwärts Zurück
        
        * Versicherungen
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Gut versichert
            
    * Geld
        * rückwärts Zurück
        
        * Geld
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Geldanlage & Privatfinanzen
            
    * Gesundheit
        * rückwärts Zurück
        
        * Gesundheit
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Krankheiten, Arzneien, Impfungen

            Gesund & fit bleiben

            Kosmetik
            
    * Steuern + Recht
        * rückwärts Zurück
        
        * Steuern + Recht
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Steuern & Recht
            
    * Mobilität
        * rückwärts Zurück
        
        * Mobilität
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Fahrrad, Auto, Reisen
            
    * Familie
        * rückwärts Zurück
        
        * Familie
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Ausstattung & Haustiere

            Rechtliche Vorsorge

            Recht & Geld
            
    * Ernährung
        * rückwärts Zurück
        
        * Ernährung
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Tests von Nahrungsmitteln

            Rund um Essen & Trinken
            
    * Immobilien
        * rückwärts Zurück
        
        * Immobilien
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Haus & Wohnung
            
    * Altersvorsorge
        * rückwärts Zurück
        
        * Altersvorsorge
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Rente & finanzielle Vorsorge

    * ﻿[Warenkorb](https://www.test.de/shop/bestellung/)

zurück

* Haushalt
* Multimedia
* Versicherungen
* Geld
* Gesundheit
* Steuern + Recht
* Mobilität
* Familie
* Ernährung
* Immobilien
* Altersvorsorge

weiter

Suchen

1. [Startweiter](https://www.test.de/)
2. Daten­schutz­erklärung

Daten­schutz­erklärung Sicher ist sicher
========================================

Lesen Sie auf dieser Seite:

1. [Verantwort­licher](#id5326518)
2. [Rechts­grund­lagen für die Daten­ver­arbeitung](#id5326520)
3. [Lieferung von Heften, Büchern oder sons­tigen Produkten per Post](#id5900827)
4. [Mein Konto](#id5105459)
5. [Flatrate](#id5326529)
6. [Newsletter](#id5105473)
7. [Werbung](#id5900837)
8. [Segmentierung von Nutzer­gruppen](#id6066287)
9. [Google Enhanced Conversion](#id6150217)
10. [Microsoft Enhanced Conversions](#id6150218)
11. [Zuschriften an die Stiftung Warentest](#id5326526)
12. [Logfiles](#id5900839)
13. [Umfragen](#id5329033)
14. [Soziale Netz­werke](#id5522367)
15. [Individuelle Tarif­vergleiche](#id5105472)
16. [Dritt­land­über­mitt­lung](#id5900853)
17. [Empfänger oder Kategorien von Empfängern der Daten](#id5326523)
18. [Speicherdauer](#id5900854)
19. [Keine auto­matisierte Entscheidungs­findung](#id5900855)
20. [Ihre Rechte](#id5326524)

Im Folgenden möchten wir Sie darüber informieren, welche personenbezogenen Daten die Stiftung Warentest verarbeitet und zu welchen Zwecken dies geschieht. Wir informieren Sie außerdem über weitere daten­schutz­recht­lich wichtige Details, zum Beispiel über Ihre Rechte.

Wir nehmen den Schutz Ihrer Daten sehr ernst und möchten gleich­zeitig, dass Sie bei uns die Angebote finden, die zu Ihnen passen. Dazu setzen wir verschiedene Cookies und Technologien ein. Alles darüber erfahren Sie in unserer [Cookie-Richtlinie](https://www.test.de/cookie-richtlinie/).

Personenbezogene Daten bezeichnen alle Informationen, die sich auf eine identifizierte oder identifizier­bare natürliche Person (im Folgenden „betroffene Person“) beziehen.

Stiftung Warentest: Unabhängig. Objektiv. Unbestechlich.

Daten, die für die Bezahlung kosten­pflichtiger Inhalte nötig sind, die über die Internetseite der Stiftung Warentest abge­rufen werden können, erhebt, speichert und verwaltet der Anbieter des jeweiligen Bezahl­systems. Bitte beachten Sie dessen jeweilige Hinweise zum Daten­schutz.

Verantwort­licher
-----------------

Soweit über die Internet­seiten von test.de personenbezogene Daten verarbeitet werden, ist Verantwort­licher gemäß Art. 4 Nr. 7 der Daten­schutz­grund­ver­ordnung (DSGVO):

Stiftung Warentest  
Lützowplatz 11–13  
10785 Berlin

(siehe auch [Impressum](https://www.test.de/impressum/))

### Daten­schutz­beauftragte

Unsere Daten­schutz­beauftragte können Sie über folgende E-Mail-Adresse kontaktieren:  
[datenschutzbeauftragte@stiftung-warentest.de](mailto:datenschutzbeauftragte@stiftung-warentest.de).

Rechts­grund­lagen für die Daten­ver­arbeitung
----------------------------------------------

Die Stiftung Warentest verarbeitet personenbezogene Daten ausschließ­lich auf der Grund­lage gesetzlicher Vorschriften, wie der [Datenschutzgrundverordnung](https://dejure.org/gesetze/DSGVO), dem [Bundesdatenschutzgesetz](https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018/) sowie gegebenenfalls weiterer Vorschriften.

a) Soweit wir für Verarbeitungs­vorgänge personenbezogener Daten Ihre Einwilligung einholen, ist die Rechts­grund­lage für die Verarbeitung Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. a DSGVO.

b) Bei der Verarbeitung von personenbezogenen Daten, die zur Erfüllung eines mit Ihnen geschlossenen Vertrages erforderlich ist, ist Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. b DSGVO die Rechts­grund­lage. Dies gilt auch für Verarbeitungs­vorgänge, die zur Vertrags­anbahnung (vorvertragliche Maßnahmen) erforderlich sind, die auf Ihre Anfrage erfolgen.

c) Soweit eine Verarbeitung personenbezogener Daten zur Erfüllung einer recht­lichen Verpflichtung erforderlich ist, der wir unterliegen, ist die Rechts­grund­lage Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. c DSGVO.

d) Ist die Verarbeitung zur Wahrung unserer berechtigten Interessen oder eines Dritten erforderlich und über­wiegen Ihre Interessen, Grund­rechte und Grund­freiheiten unsere berechtigten Interessen an der Verarbeitung nicht, so ist Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. f DSGVO Rechts­grund­lage für die Verarbeitung.

Lieferung von Heften, Büchern oder sons­tigen Produkten per Post
----------------------------------------------------------------

Die für die Lieferung von Heften, Büchern oder sons­tigen Produkten per Post benötigten Informationen erhebt und verarbeitet die Stiftung Warentest selbst.

Erforderlich sind Name, Adresse, Post­leitzahl und Wohn­ort, E-Mail-Adresse sowie bei Abrechnung über Last­schrift oder Kreditkarte zusätzlich die Bank­verbindung oder die Kreditkarten­daten.

Die Verarbeitung Ihrer Daten erfolgt zum Zwecke der Erfüllung des zwischen Ihnen und der Stiftung Warentest geschlossenen Abonnement­vertrages. Rechts­grund­lage für die Verarbeitung ist also Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b DSGVO. Dies gilt auch im Falle von Probeabonnements.

Die DPV Deutscher Presse­vertrieb GmbH, Post­fach 57 04 02, 22773 Hamburg vertreibt als treuhänderisch leistende Unternehmerin alle unsere gedruckten Publikationen in unserem Auftrag. Als solche ist sie Empfängerin der Kunden­daten zur Erfüllung der aus dem Kauf von gedruckten Heften, sei es im Abonnement oder der Lieferung von Einzel­heften, Büchern oder sons­tigen Publikationen resultierenden Pflichten der Stiftung Warentest.

Mein Konto
----------

Um Ihnen einen einfachen Zugang zu Ihren Daten, Käufen und Abos zu ermöglichen, stellen wir Ihnen über „Mein Konto“ den Zugriff auf ein Abo-Service­portal zur Verfügung, in dem Sie Ihre Daten und Abonnements selbst verwalten können, beispiels­weise Ihre Anschrift ändern können.

Bei der Anmeldung zu „Mein Konto“ werden die Daten aus der Eingabemaske an uns über­mittelt. Pflicht­angaben sind:

* E-Mail-Adresse
* Nutzer­name

Rechts­grund­lage dieser Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b DSGVO, denn die Verarbeitung ist zur Erfüllung des zwischen Ihnen und der Stiftung Warentest geschlossenen Nutzungs­vertrages über die Nutzung der Angebote von „Mein Konto“ erforderlich.

Wir speichern außerdem die IP-Adresse, mit der Sie sich in „Mein Konto“ einge­loggt haben. Dies dient der Prävention und gegebenenfalls Aufklärung von Angriffen auf unsere Webseite.

Rechts­grund­lage für diese Daten­ver­arbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, denn es ist unser berechtigtes Interesse, unsere Webseite vor Angriffen und Miss­bräuchen zu schützen.

Darüber hinaus können Sie freiwil­lig außerdem Ihren Vornamen und Ihren Nach­namen sowie im Rahmen Ihres „Profils“ weitere personenbezogene Daten angeben.

Rechts­grund­lage für die Verarbeitung dieser Daten ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a DSGVO.

Flatrate
--------

Registrierte und angemeldete Nutzer von „Mein Konto“ können eine Flatrate für den Abruf aller Test­ergeb­nisse, Online-Artikel und Downloads abschließen. Gespeichert werden neben der Information über Art und Lauf­zeit der Flatrate notwendiger­weise auch die unter „Mein Konto“ genannten Daten zur Person, nicht jedoch Bank­konto- und Kreditkarten­daten. Diese werden durch dritte Dienst­leister unmittel­bar erhoben und verarbeitet.

Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b DSGVO.

Newsletter
----------

Über unsere Internetseite können Sie einen kostenfreien Newsletter abonnieren.

Dieser umfasst Informationen zu Tests, Verbrauchertipps sowie unver­bindliche Angebote der Stiftung Warentest (Hefte, Bücher, Abonnements von Zeit­schriften und digitalen Inhalten).

Bei der Anmeldung zum Newsletter geben Sie Ihre E-Mail-Adresse an, an die der Newsletter über­sandt werden soll. Sie können Ihre Einwilligung in den Bezug des Newsletters jeder­zeit widerrufen. Zu diesem Zweck findet sich in jedem Newsletter ein entsprechender Link. Der Widerruf der Einwilligung berührt nicht die Recht­mäßig­keit der Über­sendung des Newsletters bis zum Zeit­punkt des Widerrufs.

Rechts­grund­lage für die Verarbeitung der im Zusammen­hang mit der Bestellung des Newsletters erhobenen Daten ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a DSGVO.

Sofern Sie bei der Anmeldung Ihr Geburts­datum angegeben haben, nutzen wir dies für Geburts­tags- und alters­gruppen­spezi­fische Newsletter.

Wir nutzen Ihre Daten darüber hinaus, um Ihnen von Zeit zu Zeit Angebote der Stiftung Warentest per Post zu über­senden.

Newsletter-Rabatt-Aktion: Personen, die sich das erste Mal zu unseren Newslettern anmelden, erhalten den Rabatt­code für die Jahres­flatrate inner­halb einer Stunde nach der Anmeldung als E-Mail. Der Rabatt ist nicht kombinier­bar mit anderen Aktionen und kann bis einschließ­lich 10.11.2024 auf test.de ausschließ­lich für den Abschluss einer Jahres­flatrate und nur von Flatrate-Neukundinnen und Flatrate-Neukunden einge­löst werden. Der Rabatt gilt für das erste Jahr, danach wird der reguläre test.de-Flatrate­preis von 70,80 Euro berechnet (für Abonnierende von test oder Finanztest 35,40 Euro). Die test.de-Jahres­flatrate verlängert sich nach Ablauf des ersten Jahres auf unbe­stimmte Zeit. Die Abrechnung erfolgt jähr­lich. Nach dem ersten Jahr können Sie die Flatrate jeder­zeit mit einer Frist von einem Monat kündigen. Nicht verbrauchte Beträge werden bei Kündigung zurück­erstattet.

Werbung
-------

Wir nutzen Ihre Daten darüber hinaus, um Ihnen von Zeit zu Zeit Angebote der Stiftung per Post zu über­senden.

Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO. Das berechtigte Interesse unserer­seits, Ihnen posta­lisch Angebote der Stiftung zu über­senden, besteht darin, Sie über unser Programm zu informieren.

Produkt­informationen per E-Mail erhalten Sie nur dann, wenn Sie vorher ausdrück­lich zuge­stimmt haben. Rechts­grund­lage ist in diesem Fall Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a DSGVO.

Segmentierung von Nutzer­gruppen
--------------------------------

Sofern Sie im Rahmen Ihres Mein Kontos Angaben zu Ihrer beruflichen Tätig­keit machen, nutzen wir Ihre Daten, um Ihnen gegebenenfalls berufs­bezogene Angebote zu unterbreiten. Desgleichen können wir Ihnen spezielle Angebote unterbreiten, sofern Sie bestimmte Abonnements der Stiftung Warentest beziehen.

Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, denn es entspricht unserem berechtigten Interesse, bestimmten Berufs­gruppen (z.B. Journalisten, Lehrern) die Produkte der Stiftung Warentest gezielt anzu­bieten beziehungs­weise Ihnen als Print-Abonnenten spezielle Angebote zu unterbreiten.

Google Enhanced Conversion
--------------------------

Mit Ihrer ausdrück­lichen Einwilligung nutzen wir den Dienst Google Enhanced Conversions von Google. Dabei handelt es sich um eine Funk­tionalität von Google Ads, mit deren Hilfe wir fest­stellen können, ob eine Google-Anzeige, die wir geschaltet haben, zu einem Kauf oder einer anderen Inter­aktion mit uns geführt hat (zum Beispiel der Bestellung des Newsletters). Dies geschieht dadurch, dass wir in den Fällen, in denen Sie unsere Website besuchen und dabei von einer Google-Anzeige weitergeleitet werden, mithilfe von Cookies eine durch einen sogenannten Hashwert pseudonymisierte Information (zum Beispiel Ihre E-Mail-Adresse) und die Informationen über mögliche Käufe oder sons­tige Inter­aktionen (s.o.) an Google senden. Aufgrund der Pseudonymisierung kann Google die tatsäch­liche Information (zum Beispiel Ihre E-Mail-Adresse) nicht lesen. Google gleicht die über­sandten Daten dann mit angemeldeten Google-Konten ab. Dies ist erforderlich, um zu verstehen, auf welche Anzeige Sie geklickt haben. Google stellt uns diese Informationen in aggregierter Form, also ohne Personenbe­zug, zur Verfügung. So können wir den Kauf­vorgang nach­voll­ziehen und den Erfolg von Anzeigen messen. Google speichert die gehashten Daten für eine Dauer von 20 Tagen.

Die Rechts­grund­lage für die Verarbeitung ist Ihre Einwilligung gemäß § 26 Abs. 1 TDDDG i.V.m. Art. 4 Nr. 11 DSGVO und, sofern personenbezogene Daten verarbeitet werden, Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO.

Microsoft Enhanced Conversions
------------------------------

Mit Ihrer ausdrück­lichen Einwilligung nutzen wir außerdem den Dienst Microsoft Enhanced Conversions von Microsoft. Dabei handelt es sich um eine Funk­tionalität von Microsoft Adver­tising, mit deren Hilfe wir fest­stellen können, ob eine Microsoft Adver­tising-Anzeige, die wir geschaltet haben, zu einem Kauf oder einer anderen Inter­aktion mit uns geführt hat (zum Beispiel der Bestellung des Newsletters). Dies geschieht dadurch, dass wir in den Fällen, in denen Sie unsere Website besuchen und dabei von einer Microsoft-Anzeige weitergeleitet werden, mithilfe von Cookies eine durch einen sogenannten Hashwert pseudonymisierte Information (zum Beispiel Ihre E-Mail-Adresse) und die Informationen über mögliche Käufe oder sons­tige Inter­aktionen (s.o.) an Microsoft senden. Aufgrund der Pseudonymisierung kann Microsoft die tatsäch­liche Information (zum Beispiel Ihre E-Mail-Adresse) nicht lesen. Microsoft gleicht die über­sandten Daten dann mit angemeldeten Microsoft-Konten ab. Dies ist erforderlich, um zu verstehen, auf welche Anzeige Sie geklickt haben. Microsoft stellt uns diese Informationen in aggregierter Form, also ohne Personenbe­zug, zur Verfügung. So können wir den Kauf­vorgang nach­voll­ziehen und den Erfolg von Anzeigen messen. Microsoft speichert die gehashten Daten für eine Dauer von 20 Tagen.

Die Rechts­grund­lage für die Verarbeitung ist Ihre Einwilligung gemäß § 26 Abs. 1 TDDDG i.V.m. Art. 4 Nr. 11 DSGVO und, sofern personenbezogene Daten verarbeitet werden, Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO.

Zuschriften an die Stiftung Warentest
-------------------------------------

Die Stiftung Warentest ist sehr daran interes­siert, aus den Rück­meldungen ihrer Leser und Nutzer zu lernen und freut sich daher über Anregungen zu Tests und Ideen für neue Test­vorhaben. Die in den Zuschriften geschilderten Fälle sind oft hilf­reich, um bestimmte Sach­verhalte verdeutlichen und belegen zu können.

Wir verarbeiten die personenbezogenen Daten, die Sie uns im Zusammen­hang mit der Über­sendung von Zuschriften mitteilen, allein zu den vorgenannten Zwecken. Rechts­grund­lage dieser Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, da wir ein berechtigtes Interesse daran haben, sowohl Ihre Zuschriften zu Ihrer Zufriedenheit zu beant­worten als auch Ihre Anregungen in unsere tägliche Arbeit einfließen zu lassen.

Bevor wir Ihre Zuschriften in unseren Veröffent­lichungen verwenden, holen wir stets zuvor Ihre Zustimmung ein.

Wir speichern E-Mails von Lesern und Nutzern über einen Zeitraum von fünf Jahren. Nach Ablauf dieses Zeitraums werden die Zuschriften im Leser­service rück­stands­los gelöscht.

Logfiles
--------

Unsere Website wird durch die Noxum GmbH, Beethoven­straße 5, 97080 Würzburg, in unserem Auftrag bereit­gestellt. Bei jedem Aufruf unserer Internetseite werden auto­matisiert Daten und Informationen vom Computer­system des aufrufenden Rechners erhoben.

Dabei handelt es sich um folgende Daten:

1. Informationen über den Browser­typ und die verwendete Version
2. Verwendetes Betriebs­system des Nutzers
3. Die IP-Adresse des Nutzers
4. Datum und Uhrzeit des Zugriffs
5. Host­name des zugreifenden Rechners
6. Referrer-URL (d.h. die Adresse der Website, von der aus Nutzer unsere Website aufrufen).

Zweck der Verarbeitung ist die Analyse von Fehler­zuständen. Die Analyse und Auswertung dieser Daten erfolgt ausschließ­lich ereig­nisbezogen, d.h. bei Fehl­funk­tionen oder unerklärlichem Last­verhalten der Webseite. Eine Auswertung der Daten zu Marketing­zwecken findet nicht statt.

Die Erfassung der Daten zur Bereit­stellung der Website und die Speicherung der Daten in Logfiles ist für den Betrieb der Internetseite zwingend erforderlich.

Die Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, da es unseren berechtigten Interessen entspricht, Ihnen eine stabile und funk­tions­fähige Website anzu­bieten und diese vor unerlaubten Zugriffen zu schützen.

Umfragen
--------

Die Stiftung Warentest führt gelegentlich zu Marketing­zwecken auf umfrage.warentest.de Umfragen durch, die statistisch ausgewertet werden.

Diese Umfragen sind teil­weise mit einem Gewinn­spiel verbunden. In diesem Fall erheben wir eine E-Mail-Adresse der am Gewinn­spiel interes­sierten Teilnehmer. Dies geschieht, um die gezogenen Gewinner benach­richtigen zu können. Die Angabe der E-Mail-Adresse ist freiwil­lig. Sie wird getrennt von den restlichen Umfrage­daten erhoben und kann den Umfrage­daten nicht zuge­ordnet werden.

Darüber hinaus führen unsere wissenschaftlichen Mitarbeiter für die jeweiligen Testleitungen gelegentlich Umfragen durch, bei denen sie Kontakt zu den Teilnehmern aufnehmen. Dazu werden Name und Kontakt­daten wie E-Mail-Adresse, Telefon­nummer oder Post­adresse von Interes­senten erhoben. Die Angabe dieser Daten sowie die Teil­nahme an den Umfragen ist freiwil­lig.

Darüber hinaus setzen wir ein Cookie zur Wieder­aufnahme einer nicht abge­schlossenen Umfrage. Dieses Cookie enthält keine personenbezogenen Daten und verliert auto­matisch nach 2 Tagen seine Gültig­keit.

In begründeten Verdachts­fällen von Manipulations­versuchen, wie beispiels­weise Mehr­fach­teil­nahmen bei unseren Umfragen, erheben wir die IP-Adressen und Host­namen der Teilnehmer.

Soweit die vorgenannten Verarbeitungen personenbezogene Daten betreffen, erfolgen die Verarbeitungen zu den vorgenannten Zwecken im berechtigten Interesse der Stiftung Warentest (Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO). Unser berechtigtes Interesse an der Durch­führung von Marketing­umfragen besteht darin, Ihnen bedarfs­gerechte Angebote zu unterbreiten. Das berechtigte Interesse an dem wissenschaftlichen Umfragen besteht darin, unseren satzungs­gemäßen Aufgaben, nämlich Waren- und Dienst­leistungs­tests durch­zuführen, zu fördern. Rechts­grund­lage für das Setzen des Cookies zur Wieder­aufnahme einer nicht abge­schlossenen Umfrage ist § 25 Abs. 2 Nr. 2 TDDDG.

Daten der Online-Umfragen werden direkt bei der Tivian XI GmbH, Christoph­straße 15–17, 50670 Köln, verarbeitet. Das genannte Unternehmen arbeitet im Auftrag der Stiftung Warentest.

Soziale Netz­werke
------------------

Die Stiftung Warentest bietet auf unterschiedlichen Social-Media-Platt­formen Online­angebote an, um dort Informationen bereit­zuhalten und mit Ihnen in Kontakt treten zu können.

Die Social-Media-Angebote der Stiftung Warentest sind so einge­bunden, dass der bloße Aufruf einer unserer Webseiten auf test.de keinerlei Daten­über­tragung an die betreffende Social-Media-Platt­form zur Folge hat. Diese erfolgt erst, nachdem Sie durch einen Mausklick auf den jeweiligen Button oder Link auf die Seiten der jeweiligen Platt­form gelangt sind. Diese Daten­ver­arbeitungen erfolgen durch die jeweilige Social-Media-Platt­form. Auf die Verarbeitung personenbezogener Daten durch den Platt­form­betreiber haben wir keinen Einfluss.

Von der Daten­ver­arbeitung durch die jeweilige Social-Media-Platt­form können auch Personen betroffen sein, die dort nicht als Nutzer registriert sind. Unter Umständen werden Ihre Daten außer­halb des Raumes der Europäischen Union (EU) oder des Europäischen Wirt­schafts­raums (EWR) verarbeitet. Wie Ihre Daten verarbeitet werden, wenn Sie die genannten Social-Media-Angebote nutzen, und wie Sie Ihre Rechte (etwa Auskunfts­rechte) geltend machen, erfahren Sie im Detail über die Daten­schutz­erklärungen der Social-Media-Platt­formen. Letztere informieren auch darüber, wie Sie verhindern können, dass die Platt­form­betreiber Cookies setzen.

Die Stiftung Warentest ist auf folgenden Social-Media-Platt­formen zu finden:

### a) Facebook + Instagram

Anbieter: Meta Platforms Ireland Limited, 4 Grand Canal Square, Dublin 2, Irland.

Daten­schutz­erklärung: [https://www.facebook.com/about/privacy/](https://www.facebook.com/about/privacy/)

Wider­spruchs­recht: [https://www.facebook.com/settings?tab=ads](https://www.facebook.com/settings?tab=ads)

Zwischen der Stiftung Warentest und der Meta Platforms Ireland Ltd. gibt es eine Vereinbarung über die gemein­same daten­schutz­recht­liche Verantwortung für den Betrieb der Fanpage der Stiftung Warentest. Die wesentlichen Inhalte dieser Vereinbarung können Sie als betroffene Person bei Meta Platforms Ireland Ltd. unter der Adresse [https://www.facebook.com/legal/terms/page\_controller\_addendum](https://www.facebook.com/legal/terms/page_controller_addendum) einsehen.

Die vorrangige Verantwortung für die Verarbeitung von personenbezogenen Daten aufgrund der Nutzung der Fanpage der Stiftung Warentest liegt bei Facebook, und Facebook ist verpflichtet, sämtliche Pflichten aus der DSGVO im Hinblick auf die Verarbeitung dieser Daten zu erfüllen.

Die Stiftung Warentest trifft keine Entscheidungen über die Verarbeitung personenbezogener Daten beim Besuch der Fanpage der Stiftung sowie über alle weiteren sich aus Art. 13 DSGVO ergebenden Informationen. Einzel­heiten zur Daten­ver­arbeitung von Facebook können Sie der oben verlinkten Daten­schutz­erklärung entnehmen.

Ihre Rechte als Betroffene gemäß Art. 15 ff DSGVO können Sie sowohl bei Facebook Ireland Ltd. unter der oben angegebenen Anschrift als auch gegen­über der Stiftung Warentest geltend machen.

### b) Videos (Youtube und Vimeo)

**Youtube**

Anbieter: Google Ireland Limited, Gordon House, Barrow Street, Dublin 4, Irland

Daten­schutz­erklärung: [https://policies.google.com/privacy](https://policies.google.com/privacy)

Wider­spruchs­recht: [https://adssettings.google.com/authenticated](https://adssettings.google.com/authenticated)

**Vimeo**

Anbieter: Vimeo Inc., 555 West 18th Street, New York 10011, USA

Daten­schutz­erklärung: [https://vimeo.com/privacy](https://vimeo.com/privacy)

Wider­spruchs­recht: [https://vimeo.com/cookie\_policy](https://vimeo.com/cookie_policy)

Die Videos sind alle über eine Zwei-Klick-Lösung einge­bunden, es werden also keine Nutzer­daten von Ihnen an Youtube beziehungs­weise Vimeo über­tragen, wenn Sie die Videos nicht laden. Erst wenn Sie die Videos laden, erheben Youtube beziehungs­weise Vimeo Ihre IP-Adresse und gegebenenfalls weitere Daten (etwa, dass Sie das betreffende Video auf einer der Unter­seiten unserer Website angeschaut haben). Diese Daten­erhebung erfolgt allein durch Youtube beziehungs­weise Vimeo. Wir haben darauf keinen Einfluss. Wir nutzen diese Daten nicht und können dies auch nicht.

Eine Daten­über­tragung beim Abspielen des Videos erfolgt auch dann, wenn Sie kein Google- oder Vimeo-Nutzer­konto haben. Sind Sie bei Google beziehungs­weise Vimeo als Nutzer einge­loggt, ordnet der jeweilige Dienst Ihre Daten direkt Ihrem Konto zu. Wenn Sie dies nicht wünschen, müssen Sie sich vor Abspielen des Videos beim jeweiligen Dienst abmelden.

Weitere Informationen zu Zwecken und Umfang der Daten­erhebung und der Verarbeitung der Daten durch Youtube beziehungs­weise Vimeo erhalten Sie in den oben verlinkten Daten­schutz­erklärungen der Anbieter. Dort finden Sie auch weitere Informationen, wie Sie Ihre Privatsphäre schützen können und welche Rechte und Einstellungs­möglich­keiten Sie diesbezüglich haben.

### c) X (ehemals Twitter)

Anbieter: Twitter Interna­tional Unlimited Company, One Cumber­land Place, Fenian Street, Dublin 2, D02 AX07, Ireland.

Daten­schutz­erklärung: [https://twitter.com/de/privacy](https://twitter.com/de/privacy)

Wider­spruchs­recht: [https://twitter.com/personalization](https://twitter.com/personalization)

### d) Pinterest

Anbieter: Pinterest Europe Ltd., Palmerston House, 2nd Floor, Fenian Street, Dublin 2, Irland.

Daten­schutz­erklärung: [https://policy.pinterest.com/de/privacy-policy](https://policy.pinterest.com/de/privacy-policy)

Wider­spruchs­recht: [https://policy.pinterest.com/de/privacy-policy](https://policy.pinterest.com/de/privacy-policy)

Individuelle Tarif­vergleiche
-----------------------------

### a) Allgemeine Hinweise

Auto­matisch erfasst werden Datum und Uhrzeit der Nutzung sowie die IP-Adresse des Geräts, von dem aus der Tarif­vergleich aufgerufen wird. Zur Durch­führung des Tarif­vergleichs erhalten Sie eine Trans­aktions­nummer an die von Ihnen mitgeteilte E-Mail-Adresse.

Um Ihnen indivi­dualisierte Tarif­vergleiche anbieten zu können, benötigen wir Daten von Ihnen, auf die wir im Einzelnen unter den jeweiligen Tarif­vergleichen (s.u.) hinweisen. Rechts­grund­lage für die Verarbeitung dieser Daten ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b DSGVO (Vertrags­erfüllung), denn wir benötigen die Daten, um den mit Ihnen geschlossenen Vertrag über die Erstellung eines indivi­dualisierten Tarif­vergleichs zu erfüllen.

Beim Schnell­check Private Haft­pflicht­versicherung setzen wir für die Absicherung des Formulars vor Spam und Miss­brauch Google reCAPTCHA von Google ein. Dieser kostenlose Dienst nutzt Risiko­analyse­techniken, um Menschen und Bots auseinander zu halten.

Durch die Nutzung von reCAPTCHA werden Daten an Google über­tragen, anhand derer Google fest­stellt, ob der Besucher ein Mensch oder ein (Spam)Bot ist.

Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Artikel 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, denn es entspricht unserem berechtigten Interesse, diese Webseite vor Bots und Spam zu schützen.

### b) Vergleiche Kfz- und Wohn­mobil-Versicherung

Daten für die individuellen Vergleiche Kfz- und Wohn­mobil-Versicherung werden direkt bei der Firma NAFI-GmbH, Lütmarser Str. 60, 37671 Höxter, als Auftrags­ver­arbeiter der Stiftung Warentest verarbeitet.

Um die Vergleiche Kfz- und Wohn­mobil-Versicherung durch­führen zu können, müssen Sie alle für eine korrekte Tarifkalkulation erforderlichen Daten eingeben. Dazu gehören zum Beispiel Daten zum Fahr­zeug, zum Versicherungs­nehmer, zum Fahrer, zum gewünschten Deckungs­umfang und zur Schadens­frei­heits­klasse.

### c) Vergleich Hausrat­versicherung

Daten für den individuellen Vergleich Hausrat­versicherung werden direkt bei der Firma NAFI-GmbH, Lütmarser Str. 60, 37671 Höxter, als Auftrags­ver­arbeiter der Stiftung Warentest verarbeitet.

Um den Vergleich Hausrat­versicherung durch­führen zu können, müssen Sie alle für eine korrekte Tarifkalkulation erforderlichen Daten eingeben. Dazu gehören Daten zum Stand­ort des Hausrates wie Post­leitzahl, Straße, Haus­nummer, Größe der Wohnung, Stock­werk sowie zum Alter und Beruf des Versicherungs­nehmers.

Dritt­land­über­mitt­lung
-------------------------

Die Stiftung Warentest über­mittelt grund­sätzlich keine personenbezogenen Daten in Dritt­länder, d.h. in ein Land außer­halb der Europäischen Union (EU) beziehungs­weise des Europäischen Wirt­schafts­raums (EWR). Zum Europäischen Wirt­schafts­raum gehören alle Länder der Europäischen Union sowie die Länder der sog. Europäischen Frei­handels­zone. Dies sind Norwegen, Island und Liechten­stein.

Sollten Daten durch Auftrags­ver­arbeiter der Stiftung Warentest in Dritt­länder über­mittelt werden, erfolgt dies auf der Grund­lage eines Angemessen­heits­beschlusses der Europäischen Kommis­sion.

Liegt für das jeweilige Dritt­land kein Angemessen­heits­beschluss der Europäischen Kommis­sion vor, erfolgt die Über­mitt­lung an ein Dritt­land auf der Grund­lage geeigneter Garan­tien im Sinne von Art. 46 Abs. 2 DSGVO. Kopien dieser Garan­tien können bei uns unter der o. a. Anschrift ange­fordert werden.

Empfänger oder Kategorien von Empfängern der Daten
--------------------------------------------------

Die Stiftung Warentest über­mittelt Ihre personenbezogenen Daten zu den in Klammern genannten Zwecken (s.a. oben) an folgende Empfänger:

* DPV Deutscher Presse­vertrieb GmbH, Post­fach 57 04 02, 22773 Hamburg (Vertrieb gedruckter Produkte);
* Burda Direkt Services GmbH, Hubert-Burda-Platz 2, 77652 Offenburg (Newsletter-Versand);
* Selligent GmbH, Herzogspital­straße 24, 80331 München (Newsletter­anmeldung und -tracking, Gewinn­spiele);
* Noxum GmbH, Beethoven­straße 5, 97080 Würzburg (Bereit­stellung der Website test.de);
* Webtrekk GmbH, Robert-Koch-Platz 4, 10115 Berlin (Statistische Erhebungen auf test.de);
* Piano Software Norway ASA, Drammens­veien 165, 0277 Oslo, Norwegen (Statistische Erhebungen auf test.de);
* NAFI-GmbH, Lütmarser Str. 60, 37671 Höxter (Tarif­vergleiche Kfz- und Wohn­mobil-Versicherung; Hausrat­versicherung; private Haft­pflicht­versicherungen);
* Markt­soft GmbH, Parkstr. 65, 22605 Hamburg (Tarif­vergleich Zahn­zusatz­versicherung);
* Smart InsurTech AG, Kurfürsten-Anlage 3, 69115 Heidel­berg (Schnell­check private Haft­pflicht­versicherung);
* Tivian XI GmbH, Christoph­straße 15–17, 50670 Köln (Online-Umfragen).

Zur Sicherung des Webbetriebes arbeiten wir außerdem mit externen Dienst­leistern zusammen.

* Noxum GmbH, Beethoven­straße 5, 97080 Würzburg
* Digitas Pixel­park GmbH, Heidi-Kabel-Platz 2, 20099 Hamburg

Soweit die Über­mitt­lung Ihrer personenbezogenen Daten an Dienst­leister der Stiftung Warentest erfolgt, geschieht dies auf der Grund­lage von Verträgen zur Auftrags­ver­arbeitung gemäß Art. 28 DSGVO.

Die Stiftung Warentest verkauft keine personenbezogenen Daten.

Speicherdauer
-------------

Die personenbezogenen Daten der betroffenen Person werden gelöscht oder gesperrt, sobald der Zweck der Speicherung entfällt. Eine Speicherung kann darüber hinaus erfolgen, wenn dies durch den europäischen oder nationalen Gesetz­geber in unions­recht­lichen Verordnungen, Gesetzen oder sons­tigen Vorschriften, denen wir als Verantwort­liche unterliegen, vorgesehen ist.

Wird im Zuge einer Flatrate-Kündigung eine Bank­verbindung für die Rück­erstattung erhoben, wird diese 10 Tage für die Abwick­lung der Rück­erstattung gespeichert. Gibt der Kunde bei der Kündigung eine neue E-Mail-Adresse für die Kündigungs­bestätigung an, so wird diese spätestens nach 6 Monaten gelöscht. Die übrigen Kunden­daten werden sechs Jahre nach Kündigung gelöscht. Davon ausgenommen sind Unterlagen, die längeren gesetzlichen Aufbewahrungs­fristen unterliegen (s.u.).

IP-Adressen werden höchs­tens für die Dauer von 31 Tagen gespeichert.

Die Logdaten werden nach zwei Wochen gelöscht, wobei die erhobenen IP-Adressen bereits nach sieben Tagen anonymisiert werden.

Zudem können Aufbewahrungs­fristen nach steuerrecht­lichen und handels­recht­lichen Vorgaben nach Maßgabe des Handels­gesetz­buches und der Abgaben­ordnung von sechs (§ 146 Abgaben­ordnung) bis zehn Jahren (§ 257 HGB) bestehen. Rechts­grund­lage für diese Speicherung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. c DSGVO i.V.m. der jeweiligen gesetzlichen Regelung. Gegebenenfalls werden Ihre Daten für den laufenden Betrieb während dieser Zeit gesperrt, sofern kein anderer Zweck mehr für die Verarbeitung vorliegt.

Keine auto­matisierte Entscheidungs­findung
-------------------------------------------

Eine auto­matisierte Entscheidungs­findung erfolgt nicht.

Ihre Rechte
-----------

### Rechte gem. Art. 15 – 18, 20 DSGVO

Sie haben das Recht, in angemessenen Abständen von uns Auskunft über Ihre gespeicherten personenbezogenen Daten zu verlangen (Art. 15 DSGVO). Auf Verlangen stellen wir Ihnen eine Kopie der Daten, die Gegen­stand der Verarbeitung sind, zur Verfügung.

Darüber hinaus haben Sie das Recht, von uns die Berichtigung falsch gespeicherter Daten zu verlangen (Art. 16 DSGVO).

Sie haben außerdem das Recht, von uns die Löschung Ihrer personenbezogenen Daten zu verlangen (Art. 17 DSGVO). Wir sind zur Löschung u.a. verpflichtet, sofern der Verarbeitungs­zweck entfallen ist und es keinen anderen Rechts­grund mehr gibt, der uns die weitere Speicherung Ihrer personenbezogenen Daten gestattet.

Unter bestimmten Voraus­setzungen haben Sie das Recht auf Einschränkung der Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten (Art. 18 DSGVO). Dazu gehört, dass Sie die Richtig­keit Ihrer personenbezogenen Daten bestreiten und wir Ihren Einwand über­prüfen müssen. In dem Fall dürfen Ihre Daten von uns, mit Ausnahme der Speicherung, nicht weiterver­arbeitet werden, bis die Frage der Richtig­keit geklärt ist.

Sie haben das Recht, dass wir die Daten, die Sie uns aufgrund Ihrer Einwilligung oder aufgrund eines mit Ihnen bestehenden Vertrags­verhält­nisses bereit­gestellt haben, in einem maschinenles­baren Format an Sie heraus­geben oder – nach Ihrer Wahl – an einen Dritten über­tragen (Recht auf Daten­über­trag­barkeit, Art. 20 DSGVO).

### Keine vertragliche oder gesetzliche Pflicht zur Bereit­stellung der Daten / Folgen der Nicht­bereit­stellung

Sie sind weder vertraglich noch gesetzlich verpflichtet, uns Ihre personenbezogenen Daten zur Verfügung zu stellen. Bitte beachten Sie jedoch, dass Sie mit uns gegebenenfalls keine Verträge schließen können, wenn wir die Daten, die wir zu den genannten Zwecken benötigen, nicht verarbeiten dürfen.

### Jeder­zeitiges Wider­spruchs­recht gemäß Art. 21 DSGVO

Beruht die Verarbeitung Ihrer Daten durch uns auf der Wahr­nehmung einer Aufgabe, die im öffent­lichen Interesse liegt, oder erfolgt sie in der Ausübung öffent­licher Gewalt (Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. e DSGVO) oder beruht die Daten­ver­arbeitung auf berechtigten Interessen unserer­seits (Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. f DSGVO), haben Sie das Recht, aus Gründen, die sich aus Ihrer besonderen Situation ergeben, jeder­zeit der Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu wider­sprechen. Wir werden die Verarbeitung dann beenden, es sei denn, wir können zwingende schutz­würdige Gründe für die Verarbeitung nach­weisen, die Ihre Interessen an der Beendigung der Verarbeitung über­wiegen.

Der Wider­spruch gegen die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu Zwecken der Direktwerbung ist jeder­zeit ohne Einschränkungen möglich.

Sie können der Personalisierung jederzeit widersprechen. Dazu klicken Sie ﻿[hier](#).

### Jeder­zeitiges Widerrufs­recht bei Einwilligung

Beruht die Daten­ver­arbeitung durch uns auf Ihrer Einwilligung, haben Sie das Recht, eine erteilte Einwilligung jeder­zeit zu widerrufen. Die Recht­mäßig­keit der aufgrund der Einwilligung bis zum Widerruf erfolgten Verarbeitung bleibt von dem Widerruf unbe­rührt.

### Beschwerderecht bei einer Aufsichts­behörde

Sie haben nach Art. 77 DSGVO das Recht, sich bei einer Aufsichts­behörde zu beschweren. Die für uns zuständige Behörde ist die Berliner Beauftragte für Daten­schutz und Informations­freiheit.

[Berliner Beauftragte für Datenschutz und Informationsfreiheit](https://www.datenschutz-berlin.de/)  
Friedrich­straße 219  
10969 Berlin.

Weitere spannende Themen

Neueste Tests

* [MSCI World Index: So reagieren die Aktienmärkte auf die US-Wahl](https://www.test.de/MSCI-World-Index-5886867-0/ "MSCI World Index - So reagieren die Aktienmärkte auf die US-Wahl")
* [Bluetooth-Kopf­hörer im Test: Kopf­hörer mit gutem Sound und Akku](https://www.test.de/Bluetooth-Kopfhoerer-Test-4378783-0/ "Bluetooth-Kopfhörer im Test - Kopfhörer mit gutem Sound und Akku")
* [Krankenkassen­vergleich 2024: Krankenkasse – güns­tige finden mit Top-Zusatz­leistungen](https://www.test.de/Krankenkassenvergleich-1801418-0/ "Krankenkassenvergleich 2024 - Krankenkasse – günstige finden mit Top-Zusatzleistungen")
* [Entnahme­plan mit ETF: Mit dem Pantoffel-Portfolio die Rente aufpeppen](https://www.test.de/pantoffel-portfolio-entnahmeplan-5754765-0/ "Entnahmeplan mit ETF - Mit dem Pantoffel-Portfolio die Rente aufpeppen")
* [Geld anlegen mit Finanztest: Das Pantoffel-Portfolio – bequem und erfolg­reich](https://www.test.de/Anlagestrategie-Pantoffelportfolio-Einzahlphase-5179990-0/ "Geld anlegen mit Finanztest - Das Pantoffel-Portfolio – bequem und erfolgreich")
* [Smartphones im Test: Gute Handys gibt es für weniger als 200 Euro](https://www.test.de/Handys-und-Smartphones-im-Test-4222793-0/ "Smartphones im Test - Gute Handys gibt es für weniger als 200 Euro")

test.de entdecken

* [Unregelmäßig­keiten bei offenem Immobilienfonds: Wie es zur Abwertung beim Fonds UniImmo Wohnen ZBI kam](https://www.test.de/Unregelmaessigkeiten-bei-offenem-Immobilienfonds-Wie-es-zur-Abwertung-beim-Fonds-UniImmo-Wohnen-ZBI-kam-6142636-0/ "Unregelmäßigkeiten bei offenem Immobilienfonds - Wie es zur Abwertung beim Fonds UniImmo Wohnen ZBI kam")
* [Trock­nerbälle von Wenko und Xavax im Schnell­test: Weder Zeit noch Strom gespart](https://www.test.de/Schnelltest-Trocknerbaelle-von-Wenko-und-Xavax-Weder-Zeit-noch-Strom-gespart-5953351-0/ "Trocknerbälle von Wenko und Xavax im Schnelltest - Weder Zeit noch Strom gespart")
* [Betrug mit Finanz­amts­briefen: Behörden warnen vor Betrug mit gefälschten Steuer­bescheiden](https://www.test.de/Betrug-mit-Finanzamtsbriefen-Behoerden-warnen-vor-Betrug-mit-gefaelschten-Steuerbescheiden-6163227-0/ "Betrug mit Finanzamtsbriefen - Behörden warnen vor Betrug mit gefälschten Steuerbescheiden")
* [Gut essen mit der Stiftung Warentest: Curry-Hirse mit Fenchel](https://www.test.de/Gut-essen-mit-der-Stiftung-Warentest-Curry-Hirse-mit-Fenchel-5954052-0/ "Gut essen mit der Stiftung Warentest - Curry-Hirse mit Fenchel")

Fußbereich

Service Stiftung Warentest

Service test.de

Social Media

© Stiftung Warentest. Alle Rechte vorbehalten.

* Suchen

    * Hallo!
        
    * Logout

* Suchen

    * Hallo!
        
    * Logout

Suchen

Suchen

* Hallo!
    
* Logout

* Hallo!
    
* Logout

* Hallo!
    
* Logout

Suchen

    * Haushalt
        * rückwärts Zurück
        
        * Haushalt
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Haushalt

            Freizeit & Leben

            Rund ums Haus

            Multimedia & Technik
            
    * Multimedia
        * rückwärts Zurück
        
        * Multimedia
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Rechner & Internet

            Unterhaltung & Kommunikation
            
    * Versicherungen
        * rückwärts Zurück
        
        * Versicherungen
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Gut versichert
            
    * Geld
        * rückwärts Zurück
        
        * Geld
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Geldanlage & Privatfinanzen
            
    * Gesundheit
        * rückwärts Zurück
        
        * Gesundheit
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Krankheiten, Arzneien, Impfungen

            Gesund & fit bleiben

            Kosmetik
            
    * Steuern + Recht
        * rückwärts Zurück
        
        * Steuern + Recht
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Steuern & Recht
            
    * Mobilität
        * rückwärts Zurück
        
        * Mobilität
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Fahrrad, Auto, Reisen
            
    * Familie
        * rückwärts Zurück
        
        * Familie
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Ausstattung & Haustiere

            Rechtliche Vorsorge

            Recht & Geld
            
    * Ernährung
        * rückwärts Zurück
        
        * Ernährung
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Tests von Nahrungsmitteln

            Rund um Essen & Trinken
            
    * Immobilien
        * rückwärts Zurück
        
        * Immobilien
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Haus & Wohnung
            
    * Altersvorsorge
        * rückwärts Zurück
        
        * Altersvorsorge
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Rente & finanzielle Vorsorge

    * ﻿[Warenkorb](https://www.test.de/shop/bestellung/)

Suchen

Suchen

Suchen

Suchen

    * Haushalt
        * rückwärts Zurück
        
        * Haushalt
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Haushalt

            Freizeit & Leben

            Rund ums Haus

            Multimedia & Technik
            
    * Multimedia
        * rückwärts Zurück
        
        * Multimedia
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Rechner & Internet

            Unterhaltung & Kommunikation
            
    * Versicherungen
        * rückwärts Zurück
        
        * Versicherungen
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Gut versichert
            
    * Geld
        * rückwärts Zurück
        
        * Geld
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Geldanlage & Privatfinanzen
            
    * Gesundheit
        * rückwärts Zurück
        
        * Gesundheit
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Krankheiten, Arzneien, Impfungen

            Gesund & fit bleiben

            Kosmetik
            
    * Steuern + Recht
        * rückwärts Zurück
        
        * Steuern + Recht
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Steuern & Recht
            
    * Mobilität
        * rückwärts Zurück
        
        * Mobilität
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Fahrrad, Auto, Reisen
            
    * Familie
        * rückwärts Zurück
        
        * Familie
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Ausstattung & Haustiere

            Rechtliche Vorsorge

            Recht & Geld
            
    * Ernährung
        * rückwärts Zurück
        
        * Ernährung
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Tests von Nahrungsmitteln

            Rund um Essen & Trinken
            
    * Immobilien
        * rückwärts Zurück
        
        * Immobilien
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Haus & Wohnung
            
    * Altersvorsorge
        * rückwärts Zurück
        
        * Altersvorsorge
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Rente & finanzielle Vorsorge

    * ﻿[Warenkorb](https://www.test.de/shop/bestellung/)

    * Haushalt
        * rückwärts Zurück
        
        * Haushalt
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Haushalt

            Freizeit & Leben

            Rund ums Haus

            Multimedia & Technik
            
    * Multimedia
        * rückwärts Zurück
        
        * Multimedia
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Rechner & Internet

            Unterhaltung & Kommunikation
            
    * Versicherungen
        * rückwärts Zurück
        
        * Versicherungen
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Gut versichert
            
    * Geld
        * rückwärts Zurück
        
        * Geld
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Geldanlage & Privatfinanzen
            
    * Gesundheit
        * rückwärts Zurück
        
        * Gesundheit
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Krankheiten, Arzneien, Impfungen

            Gesund & fit bleiben

            Kosmetik
            
    * Steuern + Recht
        * rückwärts Zurück
        
        * Steuern + Recht
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Steuern & Recht
            
    * Mobilität
        * rückwärts Zurück
        
        * Mobilität
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Fahrrad, Auto, Reisen
            
    * Familie
        * rückwärts Zurück
        
        * Familie
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Ausstattung & Haustiere

            Rechtliche Vorsorge

            Recht & Geld
            
    * Ernährung
        * rückwärts Zurück
        
        * Ernährung
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Tests von Nahrungsmitteln

            Rund um Essen & Trinken
            
    * Immobilien
        * rückwärts Zurück
        
        * Immobilien
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Haus & Wohnung
            
    * Altersvorsorge
        * rückwärts Zurück
        
        * Altersvorsorge
            
            Meistgelesene Tests & Themen

            Rente & finanzielle Vorsorge

    * ﻿[Warenkorb](https://www.test.de/shop/bestellung/)

Haushalt

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Haushalt

Freizeit & Leben

Rund ums Haus

Multimedia & Technik

Multimedia

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Rechner & Internet

Unterhaltung & Kommunikation

Versicherungen

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Gut versichert

Geld

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Geldanlage & Privatfinanzen

Gesundheit

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Krankheiten, Arzneien, Impfungen

Gesund & fit bleiben

Kosmetik

Steuern + Recht

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Steuern & Recht

Mobilität

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Fahrrad, Auto, Reisen

Familie

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Ausstattung & Haustiere

Rechtliche Vorsorge

Recht & Geld

Ernährung

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Tests von Nahrungsmitteln

Rund um Essen & Trinken

Immobilien

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Haus & Wohnung

Altersvorsorge

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Meistgelesene Tests & Themen

Rente & finanzielle Vorsorge

zurück

* Haushalt
* Multimedia
* Versicherungen
* Geld
* Gesundheit
* Steuern + Recht
* Mobilität
* Familie
* Ernährung
* Immobilien
* Altersvorsorge

weiter

zurück

* Haushalt
* Multimedia
* Versicherungen
* Geld
* Gesundheit
* Steuern + Recht
* Mobilität
* Familie
* Ernährung
* Immobilien
* Altersvorsorge

weiter

* Haushalt
* Multimedia
* Versicherungen
* Geld
* Gesundheit
* Steuern + Recht
* Mobilität
* Familie
* Ernährung
* Immobilien
* Altersvorsorge

Suchen

Suchen

Suchen

Suchen

1. [Startweiter](https://www.test.de/)
2. Daten­schutz­erklärung

Daten­schutz­erklärung Sicher ist sicher
========================================

1. [Startweiter](https://www.test.de/)
2. Daten­schutz­erklärung

1. [Startweiter](https://www.test.de/)
2. Daten­schutz­erklärung

Daten­schutz­erklärung Sicher ist sicher
========================================

Lesen Sie auf dieser Seite:

1. [Verantwort­licher](#id5326518)
2. [Rechts­grund­lagen für die Daten­ver­arbeitung](#id5326520)
3. [Lieferung von Heften, Büchern oder sons­tigen Produkten per Post](#id5900827)
4. [Mein Konto](#id5105459)
5. [Flatrate](#id5326529)
6. [Newsletter](#id5105473)
7. [Werbung](#id5900837)
8. [Segmentierung von Nutzer­gruppen](#id6066287)
9. [Google Enhanced Conversion](#id6150217)
10. [Microsoft Enhanced Conversions](#id6150218)
11. [Zuschriften an die Stiftung Warentest](#id5326526)
12. [Logfiles](#id5900839)
13. [Umfragen](#id5329033)
14. [Soziale Netz­werke](#id5522367)
15. [Individuelle Tarif­vergleiche](#id5105472)
16. [Dritt­land­über­mitt­lung](#id5900853)
17. [Empfänger oder Kategorien von Empfängern der Daten](#id5326523)
18. [Speicherdauer](#id5900854)
19. [Keine auto­matisierte Entscheidungs­findung](#id5900855)
20. [Ihre Rechte](#id5326524)

Im Folgenden möchten wir Sie darüber informieren, welche personenbezogenen Daten die Stiftung Warentest verarbeitet und zu welchen Zwecken dies geschieht. Wir informieren Sie außerdem über weitere daten­schutz­recht­lich wichtige Details, zum Beispiel über Ihre Rechte.

Wir nehmen den Schutz Ihrer Daten sehr ernst und möchten gleich­zeitig, dass Sie bei uns die Angebote finden, die zu Ihnen passen. Dazu setzen wir verschiedene Cookies und Technologien ein. Alles darüber erfahren Sie in unserer [Cookie-Richtlinie](https://www.test.de/cookie-richtlinie/).

Personenbezogene Daten bezeichnen alle Informationen, die sich auf eine identifizierte oder identifizier­bare natürliche Person (im Folgenden „betroffene Person“) beziehen.

Stiftung Warentest: Unabhängig. Objektiv. Unbestechlich.

Daten, die für die Bezahlung kosten­pflichtiger Inhalte nötig sind, die über die Internetseite der Stiftung Warentest abge­rufen werden können, erhebt, speichert und verwaltet der Anbieter des jeweiligen Bezahl­systems. Bitte beachten Sie dessen jeweilige Hinweise zum Daten­schutz.

Verantwort­licher
-----------------

Soweit über die Internet­seiten von test.de personenbezogene Daten verarbeitet werden, ist Verantwort­licher gemäß Art. 4 Nr. 7 der Daten­schutz­grund­ver­ordnung (DSGVO):

Stiftung Warentest  
Lützowplatz 11–13  
10785 Berlin

(siehe auch [Impressum](https://www.test.de/impressum/))

### Daten­schutz­beauftragte

Unsere Daten­schutz­beauftragte können Sie über folgende E-Mail-Adresse kontaktieren:  
[datenschutzbeauftragte@stiftung-warentest.de](mailto:datenschutzbeauftragte@stiftung-warentest.de).

Rechts­grund­lagen für die Daten­ver­arbeitung
----------------------------------------------

Die Stiftung Warentest verarbeitet personenbezogene Daten ausschließ­lich auf der Grund­lage gesetzlicher Vorschriften, wie der [Datenschutzgrundverordnung](https://dejure.org/gesetze/DSGVO), dem [Bundesdatenschutzgesetz](https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018/) sowie gegebenenfalls weiterer Vorschriften.

a) Soweit wir für Verarbeitungs­vorgänge personenbezogener Daten Ihre Einwilligung einholen, ist die Rechts­grund­lage für die Verarbeitung Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. a DSGVO.

b) Bei der Verarbeitung von personenbezogenen Daten, die zur Erfüllung eines mit Ihnen geschlossenen Vertrages erforderlich ist, ist Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. b DSGVO die Rechts­grund­lage. Dies gilt auch für Verarbeitungs­vorgänge, die zur Vertrags­anbahnung (vorvertragliche Maßnahmen) erforderlich sind, die auf Ihre Anfrage erfolgen.

c) Soweit eine Verarbeitung personenbezogener Daten zur Erfüllung einer recht­lichen Verpflichtung erforderlich ist, der wir unterliegen, ist die Rechts­grund­lage Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. c DSGVO.

d) Ist die Verarbeitung zur Wahrung unserer berechtigten Interessen oder eines Dritten erforderlich und über­wiegen Ihre Interessen, Grund­rechte und Grund­freiheiten unsere berechtigten Interessen an der Verarbeitung nicht, so ist Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. f DSGVO Rechts­grund­lage für die Verarbeitung.

Lieferung von Heften, Büchern oder sons­tigen Produkten per Post
----------------------------------------------------------------

Die für die Lieferung von Heften, Büchern oder sons­tigen Produkten per Post benötigten Informationen erhebt und verarbeitet die Stiftung Warentest selbst.

Erforderlich sind Name, Adresse, Post­leitzahl und Wohn­ort, E-Mail-Adresse sowie bei Abrechnung über Last­schrift oder Kreditkarte zusätzlich die Bank­verbindung oder die Kreditkarten­daten.

Die Verarbeitung Ihrer Daten erfolgt zum Zwecke der Erfüllung des zwischen Ihnen und der Stiftung Warentest geschlossenen Abonnement­vertrages. Rechts­grund­lage für die Verarbeitung ist also Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b DSGVO. Dies gilt auch im Falle von Probeabonnements.

Die DPV Deutscher Presse­vertrieb GmbH, Post­fach 57 04 02, 22773 Hamburg vertreibt als treuhänderisch leistende Unternehmerin alle unsere gedruckten Publikationen in unserem Auftrag. Als solche ist sie Empfängerin der Kunden­daten zur Erfüllung der aus dem Kauf von gedruckten Heften, sei es im Abonnement oder der Lieferung von Einzel­heften, Büchern oder sons­tigen Publikationen resultierenden Pflichten der Stiftung Warentest.

Mein Konto
----------

Um Ihnen einen einfachen Zugang zu Ihren Daten, Käufen und Abos zu ermöglichen, stellen wir Ihnen über „Mein Konto“ den Zugriff auf ein Abo-Service­portal zur Verfügung, in dem Sie Ihre Daten und Abonnements selbst verwalten können, beispiels­weise Ihre Anschrift ändern können.

Bei der Anmeldung zu „Mein Konto“ werden die Daten aus der Eingabemaske an uns über­mittelt. Pflicht­angaben sind:

* E-Mail-Adresse
* Nutzer­name

Rechts­grund­lage dieser Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b DSGVO, denn die Verarbeitung ist zur Erfüllung des zwischen Ihnen und der Stiftung Warentest geschlossenen Nutzungs­vertrages über die Nutzung der Angebote von „Mein Konto“ erforderlich.

Wir speichern außerdem die IP-Adresse, mit der Sie sich in „Mein Konto“ einge­loggt haben. Dies dient der Prävention und gegebenenfalls Aufklärung von Angriffen auf unsere Webseite.

Rechts­grund­lage für diese Daten­ver­arbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, denn es ist unser berechtigtes Interesse, unsere Webseite vor Angriffen und Miss­bräuchen zu schützen.

Darüber hinaus können Sie freiwil­lig außerdem Ihren Vornamen und Ihren Nach­namen sowie im Rahmen Ihres „Profils“ weitere personenbezogene Daten angeben.

Rechts­grund­lage für die Verarbeitung dieser Daten ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a DSGVO.

Flatrate
--------

Registrierte und angemeldete Nutzer von „Mein Konto“ können eine Flatrate für den Abruf aller Test­ergeb­nisse, Online-Artikel und Downloads abschließen. Gespeichert werden neben der Information über Art und Lauf­zeit der Flatrate notwendiger­weise auch die unter „Mein Konto“ genannten Daten zur Person, nicht jedoch Bank­konto- und Kreditkarten­daten. Diese werden durch dritte Dienst­leister unmittel­bar erhoben und verarbeitet.

Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b DSGVO.

Newsletter
----------

Über unsere Internetseite können Sie einen kostenfreien Newsletter abonnieren.

Dieser umfasst Informationen zu Tests, Verbrauchertipps sowie unver­bindliche Angebote der Stiftung Warentest (Hefte, Bücher, Abonnements von Zeit­schriften und digitalen Inhalten).

Bei der Anmeldung zum Newsletter geben Sie Ihre E-Mail-Adresse an, an die der Newsletter über­sandt werden soll. Sie können Ihre Einwilligung in den Bezug des Newsletters jeder­zeit widerrufen. Zu diesem Zweck findet sich in jedem Newsletter ein entsprechender Link. Der Widerruf der Einwilligung berührt nicht die Recht­mäßig­keit der Über­sendung des Newsletters bis zum Zeit­punkt des Widerrufs.

Rechts­grund­lage für die Verarbeitung der im Zusammen­hang mit der Bestellung des Newsletters erhobenen Daten ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a DSGVO.

Sofern Sie bei der Anmeldung Ihr Geburts­datum angegeben haben, nutzen wir dies für Geburts­tags- und alters­gruppen­spezi­fische Newsletter.

Wir nutzen Ihre Daten darüber hinaus, um Ihnen von Zeit zu Zeit Angebote der Stiftung Warentest per Post zu über­senden.

Newsletter-Rabatt-Aktion: Personen, die sich das erste Mal zu unseren Newslettern anmelden, erhalten den Rabatt­code für die Jahres­flatrate inner­halb einer Stunde nach der Anmeldung als E-Mail. Der Rabatt ist nicht kombinier­bar mit anderen Aktionen und kann bis einschließ­lich 10.11.2024 auf test.de ausschließ­lich für den Abschluss einer Jahres­flatrate und nur von Flatrate-Neukundinnen und Flatrate-Neukunden einge­löst werden. Der Rabatt gilt für das erste Jahr, danach wird der reguläre test.de-Flatrate­preis von 70,80 Euro berechnet (für Abonnierende von test oder Finanztest 35,40 Euro). Die test.de-Jahres­flatrate verlängert sich nach Ablauf des ersten Jahres auf unbe­stimmte Zeit. Die Abrechnung erfolgt jähr­lich. Nach dem ersten Jahr können Sie die Flatrate jeder­zeit mit einer Frist von einem Monat kündigen. Nicht verbrauchte Beträge werden bei Kündigung zurück­erstattet.

Werbung
-------

Wir nutzen Ihre Daten darüber hinaus, um Ihnen von Zeit zu Zeit Angebote der Stiftung per Post zu über­senden.

Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO. Das berechtigte Interesse unserer­seits, Ihnen posta­lisch Angebote der Stiftung zu über­senden, besteht darin, Sie über unser Programm zu informieren.

Produkt­informationen per E-Mail erhalten Sie nur dann, wenn Sie vorher ausdrück­lich zuge­stimmt haben. Rechts­grund­lage ist in diesem Fall Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a DSGVO.

Segmentierung von Nutzer­gruppen
--------------------------------

Sofern Sie im Rahmen Ihres Mein Kontos Angaben zu Ihrer beruflichen Tätig­keit machen, nutzen wir Ihre Daten, um Ihnen gegebenenfalls berufs­bezogene Angebote zu unterbreiten. Desgleichen können wir Ihnen spezielle Angebote unterbreiten, sofern Sie bestimmte Abonnements der Stiftung Warentest beziehen.

Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, denn es entspricht unserem berechtigten Interesse, bestimmten Berufs­gruppen (z.B. Journalisten, Lehrern) die Produkte der Stiftung Warentest gezielt anzu­bieten beziehungs­weise Ihnen als Print-Abonnenten spezielle Angebote zu unterbreiten.

Google Enhanced Conversion
--------------------------

Mit Ihrer ausdrück­lichen Einwilligung nutzen wir den Dienst Google Enhanced Conversions von Google. Dabei handelt es sich um eine Funk­tionalität von Google Ads, mit deren Hilfe wir fest­stellen können, ob eine Google-Anzeige, die wir geschaltet haben, zu einem Kauf oder einer anderen Inter­aktion mit uns geführt hat (zum Beispiel der Bestellung des Newsletters). Dies geschieht dadurch, dass wir in den Fällen, in denen Sie unsere Website besuchen und dabei von einer Google-Anzeige weitergeleitet werden, mithilfe von Cookies eine durch einen sogenannten Hashwert pseudonymisierte Information (zum Beispiel Ihre E-Mail-Adresse) und die Informationen über mögliche Käufe oder sons­tige Inter­aktionen (s.o.) an Google senden. Aufgrund der Pseudonymisierung kann Google die tatsäch­liche Information (zum Beispiel Ihre E-Mail-Adresse) nicht lesen. Google gleicht die über­sandten Daten dann mit angemeldeten Google-Konten ab. Dies ist erforderlich, um zu verstehen, auf welche Anzeige Sie geklickt haben. Google stellt uns diese Informationen in aggregierter Form, also ohne Personenbe­zug, zur Verfügung. So können wir den Kauf­vorgang nach­voll­ziehen und den Erfolg von Anzeigen messen. Google speichert die gehashten Daten für eine Dauer von 20 Tagen.

Die Rechts­grund­lage für die Verarbeitung ist Ihre Einwilligung gemäß § 26 Abs. 1 TDDDG i.V.m. Art. 4 Nr. 11 DSGVO und, sofern personenbezogene Daten verarbeitet werden, Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO.

Microsoft Enhanced Conversions
------------------------------

Mit Ihrer ausdrück­lichen Einwilligung nutzen wir außerdem den Dienst Microsoft Enhanced Conversions von Microsoft. Dabei handelt es sich um eine Funk­tionalität von Microsoft Adver­tising, mit deren Hilfe wir fest­stellen können, ob eine Microsoft Adver­tising-Anzeige, die wir geschaltet haben, zu einem Kauf oder einer anderen Inter­aktion mit uns geführt hat (zum Beispiel der Bestellung des Newsletters). Dies geschieht dadurch, dass wir in den Fällen, in denen Sie unsere Website besuchen und dabei von einer Microsoft-Anzeige weitergeleitet werden, mithilfe von Cookies eine durch einen sogenannten Hashwert pseudonymisierte Information (zum Beispiel Ihre E-Mail-Adresse) und die Informationen über mögliche Käufe oder sons­tige Inter­aktionen (s.o.) an Microsoft senden. Aufgrund der Pseudonymisierung kann Microsoft die tatsäch­liche Information (zum Beispiel Ihre E-Mail-Adresse) nicht lesen. Microsoft gleicht die über­sandten Daten dann mit angemeldeten Microsoft-Konten ab. Dies ist erforderlich, um zu verstehen, auf welche Anzeige Sie geklickt haben. Microsoft stellt uns diese Informationen in aggregierter Form, also ohne Personenbe­zug, zur Verfügung. So können wir den Kauf­vorgang nach­voll­ziehen und den Erfolg von Anzeigen messen. Microsoft speichert die gehashten Daten für eine Dauer von 20 Tagen.

Die Rechts­grund­lage für die Verarbeitung ist Ihre Einwilligung gemäß § 26 Abs. 1 TDDDG i.V.m. Art. 4 Nr. 11 DSGVO und, sofern personenbezogene Daten verarbeitet werden, Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO.

Zuschriften an die Stiftung Warentest
-------------------------------------

Die Stiftung Warentest ist sehr daran interes­siert, aus den Rück­meldungen ihrer Leser und Nutzer zu lernen und freut sich daher über Anregungen zu Tests und Ideen für neue Test­vorhaben. Die in den Zuschriften geschilderten Fälle sind oft hilf­reich, um bestimmte Sach­verhalte verdeutlichen und belegen zu können.

Wir verarbeiten die personenbezogenen Daten, die Sie uns im Zusammen­hang mit der Über­sendung von Zuschriften mitteilen, allein zu den vorgenannten Zwecken. Rechts­grund­lage dieser Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, da wir ein berechtigtes Interesse daran haben, sowohl Ihre Zuschriften zu Ihrer Zufriedenheit zu beant­worten als auch Ihre Anregungen in unsere tägliche Arbeit einfließen zu lassen.

Bevor wir Ihre Zuschriften in unseren Veröffent­lichungen verwenden, holen wir stets zuvor Ihre Zustimmung ein.

Wir speichern E-Mails von Lesern und Nutzern über einen Zeitraum von fünf Jahren. Nach Ablauf dieses Zeitraums werden die Zuschriften im Leser­service rück­stands­los gelöscht.

Logfiles
--------

Unsere Website wird durch die Noxum GmbH, Beethoven­straße 5, 97080 Würzburg, in unserem Auftrag bereit­gestellt. Bei jedem Aufruf unserer Internetseite werden auto­matisiert Daten und Informationen vom Computer­system des aufrufenden Rechners erhoben.

Dabei handelt es sich um folgende Daten:

1. Informationen über den Browser­typ und die verwendete Version
2. Verwendetes Betriebs­system des Nutzers
3. Die IP-Adresse des Nutzers
4. Datum und Uhrzeit des Zugriffs
5. Host­name des zugreifenden Rechners
6. Referrer-URL (d.h. die Adresse der Website, von der aus Nutzer unsere Website aufrufen).

Zweck der Verarbeitung ist die Analyse von Fehler­zuständen. Die Analyse und Auswertung dieser Daten erfolgt ausschließ­lich ereig­nisbezogen, d.h. bei Fehl­funk­tionen oder unerklärlichem Last­verhalten der Webseite. Eine Auswertung der Daten zu Marketing­zwecken findet nicht statt.

Die Erfassung der Daten zur Bereit­stellung der Website und die Speicherung der Daten in Logfiles ist für den Betrieb der Internetseite zwingend erforderlich.

Die Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, da es unseren berechtigten Interessen entspricht, Ihnen eine stabile und funk­tions­fähige Website anzu­bieten und diese vor unerlaubten Zugriffen zu schützen.

Umfragen
--------

Die Stiftung Warentest führt gelegentlich zu Marketing­zwecken auf umfrage.warentest.de Umfragen durch, die statistisch ausgewertet werden.

Diese Umfragen sind teil­weise mit einem Gewinn­spiel verbunden. In diesem Fall erheben wir eine E-Mail-Adresse der am Gewinn­spiel interes­sierten Teilnehmer. Dies geschieht, um die gezogenen Gewinner benach­richtigen zu können. Die Angabe der E-Mail-Adresse ist freiwil­lig. Sie wird getrennt von den restlichen Umfrage­daten erhoben und kann den Umfrage­daten nicht zuge­ordnet werden.

Darüber hinaus führen unsere wissenschaftlichen Mitarbeiter für die jeweiligen Testleitungen gelegentlich Umfragen durch, bei denen sie Kontakt zu den Teilnehmern aufnehmen. Dazu werden Name und Kontakt­daten wie E-Mail-Adresse, Telefon­nummer oder Post­adresse von Interes­senten erhoben. Die Angabe dieser Daten sowie die Teil­nahme an den Umfragen ist freiwil­lig.

Darüber hinaus setzen wir ein Cookie zur Wieder­aufnahme einer nicht abge­schlossenen Umfrage. Dieses Cookie enthält keine personenbezogenen Daten und verliert auto­matisch nach 2 Tagen seine Gültig­keit.

In begründeten Verdachts­fällen von Manipulations­versuchen, wie beispiels­weise Mehr­fach­teil­nahmen bei unseren Umfragen, erheben wir die IP-Adressen und Host­namen der Teilnehmer.

Soweit die vorgenannten Verarbeitungen personenbezogene Daten betreffen, erfolgen die Verarbeitungen zu den vorgenannten Zwecken im berechtigten Interesse der Stiftung Warentest (Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO). Unser berechtigtes Interesse an der Durch­führung von Marketing­umfragen besteht darin, Ihnen bedarfs­gerechte Angebote zu unterbreiten. Das berechtigte Interesse an dem wissenschaftlichen Umfragen besteht darin, unseren satzungs­gemäßen Aufgaben, nämlich Waren- und Dienst­leistungs­tests durch­zuführen, zu fördern. Rechts­grund­lage für das Setzen des Cookies zur Wieder­aufnahme einer nicht abge­schlossenen Umfrage ist § 25 Abs. 2 Nr. 2 TDDDG.

Daten der Online-Umfragen werden direkt bei der Tivian XI GmbH, Christoph­straße 15–17, 50670 Köln, verarbeitet. Das genannte Unternehmen arbeitet im Auftrag der Stiftung Warentest.

Soziale Netz­werke
------------------

Die Stiftung Warentest bietet auf unterschiedlichen Social-Media-Platt­formen Online­angebote an, um dort Informationen bereit­zuhalten und mit Ihnen in Kontakt treten zu können.

Die Social-Media-Angebote der Stiftung Warentest sind so einge­bunden, dass der bloße Aufruf einer unserer Webseiten auf test.de keinerlei Daten­über­tragung an die betreffende Social-Media-Platt­form zur Folge hat. Diese erfolgt erst, nachdem Sie durch einen Mausklick auf den jeweiligen Button oder Link auf die Seiten der jeweiligen Platt­form gelangt sind. Diese Daten­ver­arbeitungen erfolgen durch die jeweilige Social-Media-Platt­form. Auf die Verarbeitung personenbezogener Daten durch den Platt­form­betreiber haben wir keinen Einfluss.

Von der Daten­ver­arbeitung durch die jeweilige Social-Media-Platt­form können auch Personen betroffen sein, die dort nicht als Nutzer registriert sind. Unter Umständen werden Ihre Daten außer­halb des Raumes der Europäischen Union (EU) oder des Europäischen Wirt­schafts­raums (EWR) verarbeitet. Wie Ihre Daten verarbeitet werden, wenn Sie die genannten Social-Media-Angebote nutzen, und wie Sie Ihre Rechte (etwa Auskunfts­rechte) geltend machen, erfahren Sie im Detail über die Daten­schutz­erklärungen der Social-Media-Platt­formen. Letztere informieren auch darüber, wie Sie verhindern können, dass die Platt­form­betreiber Cookies setzen.

Die Stiftung Warentest ist auf folgenden Social-Media-Platt­formen zu finden:

### a) Facebook + Instagram

Anbieter: Meta Platforms Ireland Limited, 4 Grand Canal Square, Dublin 2, Irland.

Daten­schutz­erklärung: [https://www.facebook.com/about/privacy/](https://www.facebook.com/about/privacy/)

Wider­spruchs­recht: [https://www.facebook.com/settings?tab=ads](https://www.facebook.com/settings?tab=ads)

Zwischen der Stiftung Warentest und der Meta Platforms Ireland Ltd. gibt es eine Vereinbarung über die gemein­same daten­schutz­recht­liche Verantwortung für den Betrieb der Fanpage der Stiftung Warentest. Die wesentlichen Inhalte dieser Vereinbarung können Sie als betroffene Person bei Meta Platforms Ireland Ltd. unter der Adresse [https://www.facebook.com/legal/terms/page\_controller\_addendum](https://www.facebook.com/legal/terms/page_controller_addendum) einsehen.

Die vorrangige Verantwortung für die Verarbeitung von personenbezogenen Daten aufgrund der Nutzung der Fanpage der Stiftung Warentest liegt bei Facebook, und Facebook ist verpflichtet, sämtliche Pflichten aus der DSGVO im Hinblick auf die Verarbeitung dieser Daten zu erfüllen.

Die Stiftung Warentest trifft keine Entscheidungen über die Verarbeitung personenbezogener Daten beim Besuch der Fanpage der Stiftung sowie über alle weiteren sich aus Art. 13 DSGVO ergebenden Informationen. Einzel­heiten zur Daten­ver­arbeitung von Facebook können Sie der oben verlinkten Daten­schutz­erklärung entnehmen.

Ihre Rechte als Betroffene gemäß Art. 15 ff DSGVO können Sie sowohl bei Facebook Ireland Ltd. unter der oben angegebenen Anschrift als auch gegen­über der Stiftung Warentest geltend machen.

### b) Videos (Youtube und Vimeo)

**Youtube**

Anbieter: Google Ireland Limited, Gordon House, Barrow Street, Dublin 4, Irland

Daten­schutz­erklärung: [https://policies.google.com/privacy](https://policies.google.com/privacy)

Wider­spruchs­recht: [https://adssettings.google.com/authenticated](https://adssettings.google.com/authenticated)

**Vimeo**

Anbieter: Vimeo Inc., 555 West 18th Street, New York 10011, USA

Daten­schutz­erklärung: [https://vimeo.com/privacy](https://vimeo.com/privacy)

Wider­spruchs­recht: [https://vimeo.com/cookie\_policy](https://vimeo.com/cookie_policy)

Die Videos sind alle über eine Zwei-Klick-Lösung einge­bunden, es werden also keine Nutzer­daten von Ihnen an Youtube beziehungs­weise Vimeo über­tragen, wenn Sie die Videos nicht laden. Erst wenn Sie die Videos laden, erheben Youtube beziehungs­weise Vimeo Ihre IP-Adresse und gegebenenfalls weitere Daten (etwa, dass Sie das betreffende Video auf einer der Unter­seiten unserer Website angeschaut haben). Diese Daten­erhebung erfolgt allein durch Youtube beziehungs­weise Vimeo. Wir haben darauf keinen Einfluss. Wir nutzen diese Daten nicht und können dies auch nicht.

Eine Daten­über­tragung beim Abspielen des Videos erfolgt auch dann, wenn Sie kein Google- oder Vimeo-Nutzer­konto haben. Sind Sie bei Google beziehungs­weise Vimeo als Nutzer einge­loggt, ordnet der jeweilige Dienst Ihre Daten direkt Ihrem Konto zu. Wenn Sie dies nicht wünschen, müssen Sie sich vor Abspielen des Videos beim jeweiligen Dienst abmelden.

Weitere Informationen zu Zwecken und Umfang der Daten­erhebung und der Verarbeitung der Daten durch Youtube beziehungs­weise Vimeo erhalten Sie in den oben verlinkten Daten­schutz­erklärungen der Anbieter. Dort finden Sie auch weitere Informationen, wie Sie Ihre Privatsphäre schützen können und welche Rechte und Einstellungs­möglich­keiten Sie diesbezüglich haben.

### c) X (ehemals Twitter)

Anbieter: Twitter Interna­tional Unlimited Company, One Cumber­land Place, Fenian Street, Dublin 2, D02 AX07, Ireland.

Daten­schutz­erklärung: [https://twitter.com/de/privacy](https://twitter.com/de/privacy)

Wider­spruchs­recht: [https://twitter.com/personalization](https://twitter.com/personalization)

### d) Pinterest

Anbieter: Pinterest Europe Ltd., Palmerston House, 2nd Floor, Fenian Street, Dublin 2, Irland.

Daten­schutz­erklärung: [https://policy.pinterest.com/de/privacy-policy](https://policy.pinterest.com/de/privacy-policy)

Wider­spruchs­recht: [https://policy.pinterest.com/de/privacy-policy](https://policy.pinterest.com/de/privacy-policy)

Individuelle Tarif­vergleiche
-----------------------------

### a) Allgemeine Hinweise

Auto­matisch erfasst werden Datum und Uhrzeit der Nutzung sowie die IP-Adresse des Geräts, von dem aus der Tarif­vergleich aufgerufen wird. Zur Durch­führung des Tarif­vergleichs erhalten Sie eine Trans­aktions­nummer an die von Ihnen mitgeteilte E-Mail-Adresse.

Um Ihnen indivi­dualisierte Tarif­vergleiche anbieten zu können, benötigen wir Daten von Ihnen, auf die wir im Einzelnen unter den jeweiligen Tarif­vergleichen (s.u.) hinweisen. Rechts­grund­lage für die Verarbeitung dieser Daten ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b DSGVO (Vertrags­erfüllung), denn wir benötigen die Daten, um den mit Ihnen geschlossenen Vertrag über die Erstellung eines indivi­dualisierten Tarif­vergleichs zu erfüllen.

Beim Schnell­check Private Haft­pflicht­versicherung setzen wir für die Absicherung des Formulars vor Spam und Miss­brauch Google reCAPTCHA von Google ein. Dieser kostenlose Dienst nutzt Risiko­analyse­techniken, um Menschen und Bots auseinander zu halten.

Durch die Nutzung von reCAPTCHA werden Daten an Google über­tragen, anhand derer Google fest­stellt, ob der Besucher ein Mensch oder ein (Spam)Bot ist.

Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Artikel 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, denn es entspricht unserem berechtigten Interesse, diese Webseite vor Bots und Spam zu schützen.

### b) Vergleiche Kfz- und Wohn­mobil-Versicherung

Daten für die individuellen Vergleiche Kfz- und Wohn­mobil-Versicherung werden direkt bei der Firma NAFI-GmbH, Lütmarser Str. 60, 37671 Höxter, als Auftrags­ver­arbeiter der Stiftung Warentest verarbeitet.

Um die Vergleiche Kfz- und Wohn­mobil-Versicherung durch­führen zu können, müssen Sie alle für eine korrekte Tarifkalkulation erforderlichen Daten eingeben. Dazu gehören zum Beispiel Daten zum Fahr­zeug, zum Versicherungs­nehmer, zum Fahrer, zum gewünschten Deckungs­umfang und zur Schadens­frei­heits­klasse.

### c) Vergleich Hausrat­versicherung

Daten für den individuellen Vergleich Hausrat­versicherung werden direkt bei der Firma NAFI-GmbH, Lütmarser Str. 60, 37671 Höxter, als Auftrags­ver­arbeiter der Stiftung Warentest verarbeitet.

Um den Vergleich Hausrat­versicherung durch­führen zu können, müssen Sie alle für eine korrekte Tarifkalkulation erforderlichen Daten eingeben. Dazu gehören Daten zum Stand­ort des Hausrates wie Post­leitzahl, Straße, Haus­nummer, Größe der Wohnung, Stock­werk sowie zum Alter und Beruf des Versicherungs­nehmers.

Dritt­land­über­mitt­lung
-------------------------

Die Stiftung Warentest über­mittelt grund­sätzlich keine personenbezogenen Daten in Dritt­länder, d.h. in ein Land außer­halb der Europäischen Union (EU) beziehungs­weise des Europäischen Wirt­schafts­raums (EWR). Zum Europäischen Wirt­schafts­raum gehören alle Länder der Europäischen Union sowie die Länder der sog. Europäischen Frei­handels­zone. Dies sind Norwegen, Island und Liechten­stein.

Sollten Daten durch Auftrags­ver­arbeiter der Stiftung Warentest in Dritt­länder über­mittelt werden, erfolgt dies auf der Grund­lage eines Angemessen­heits­beschlusses der Europäischen Kommis­sion.

Liegt für das jeweilige Dritt­land kein Angemessen­heits­beschluss der Europäischen Kommis­sion vor, erfolgt die Über­mitt­lung an ein Dritt­land auf der Grund­lage geeigneter Garan­tien im Sinne von Art. 46 Abs. 2 DSGVO. Kopien dieser Garan­tien können bei uns unter der o. a. Anschrift ange­fordert werden.

Empfänger oder Kategorien von Empfängern der Daten
--------------------------------------------------

Die Stiftung Warentest über­mittelt Ihre personenbezogenen Daten zu den in Klammern genannten Zwecken (s.a. oben) an folgende Empfänger:

* DPV Deutscher Presse­vertrieb GmbH, Post­fach 57 04 02, 22773 Hamburg (Vertrieb gedruckter Produkte);
* Burda Direkt Services GmbH, Hubert-Burda-Platz 2, 77652 Offenburg (Newsletter-Versand);
* Selligent GmbH, Herzogspital­straße 24, 80331 München (Newsletter­anmeldung und -tracking, Gewinn­spiele);
* Noxum GmbH, Beethoven­straße 5, 97080 Würzburg (Bereit­stellung der Website test.de);
* Webtrekk GmbH, Robert-Koch-Platz 4, 10115 Berlin (Statistische Erhebungen auf test.de);
* Piano Software Norway ASA, Drammens­veien 165, 0277 Oslo, Norwegen (Statistische Erhebungen auf test.de);
* NAFI-GmbH, Lütmarser Str. 60, 37671 Höxter (Tarif­vergleiche Kfz- und Wohn­mobil-Versicherung; Hausrat­versicherung; private Haft­pflicht­versicherungen);
* Markt­soft GmbH, Parkstr. 65, 22605 Hamburg (Tarif­vergleich Zahn­zusatz­versicherung);
* Smart InsurTech AG, Kurfürsten-Anlage 3, 69115 Heidel­berg (Schnell­check private Haft­pflicht­versicherung);
* Tivian XI GmbH, Christoph­straße 15–17, 50670 Köln (Online-Umfragen).

Zur Sicherung des Webbetriebes arbeiten wir außerdem mit externen Dienst­leistern zusammen.

* Noxum GmbH, Beethoven­straße 5, 97080 Würzburg
* Digitas Pixel­park GmbH, Heidi-Kabel-Platz 2, 20099 Hamburg

Soweit die Über­mitt­lung Ihrer personenbezogenen Daten an Dienst­leister der Stiftung Warentest erfolgt, geschieht dies auf der Grund­lage von Verträgen zur Auftrags­ver­arbeitung gemäß Art. 28 DSGVO.

Die Stiftung Warentest verkauft keine personenbezogenen Daten.

Speicherdauer
-------------

Die personenbezogenen Daten der betroffenen Person werden gelöscht oder gesperrt, sobald der Zweck der Speicherung entfällt. Eine Speicherung kann darüber hinaus erfolgen, wenn dies durch den europäischen oder nationalen Gesetz­geber in unions­recht­lichen Verordnungen, Gesetzen oder sons­tigen Vorschriften, denen wir als Verantwort­liche unterliegen, vorgesehen ist.

Wird im Zuge einer Flatrate-Kündigung eine Bank­verbindung für die Rück­erstattung erhoben, wird diese 10 Tage für die Abwick­lung der Rück­erstattung gespeichert. Gibt der Kunde bei der Kündigung eine neue E-Mail-Adresse für die Kündigungs­bestätigung an, so wird diese spätestens nach 6 Monaten gelöscht. Die übrigen Kunden­daten werden sechs Jahre nach Kündigung gelöscht. Davon ausgenommen sind Unterlagen, die längeren gesetzlichen Aufbewahrungs­fristen unterliegen (s.u.).

IP-Adressen werden höchs­tens für die Dauer von 31 Tagen gespeichert.

Die Logdaten werden nach zwei Wochen gelöscht, wobei die erhobenen IP-Adressen bereits nach sieben Tagen anonymisiert werden.

Zudem können Aufbewahrungs­fristen nach steuerrecht­lichen und handels­recht­lichen Vorgaben nach Maßgabe des Handels­gesetz­buches und der Abgaben­ordnung von sechs (§ 146 Abgaben­ordnung) bis zehn Jahren (§ 257 HGB) bestehen. Rechts­grund­lage für diese Speicherung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. c DSGVO i.V.m. der jeweiligen gesetzlichen Regelung. Gegebenenfalls werden Ihre Daten für den laufenden Betrieb während dieser Zeit gesperrt, sofern kein anderer Zweck mehr für die Verarbeitung vorliegt.

Keine auto­matisierte Entscheidungs­findung
-------------------------------------------

Eine auto­matisierte Entscheidungs­findung erfolgt nicht.

Ihre Rechte
-----------

### Rechte gem. Art. 15 – 18, 20 DSGVO

Sie haben das Recht, in angemessenen Abständen von uns Auskunft über Ihre gespeicherten personenbezogenen Daten zu verlangen (Art. 15 DSGVO). Auf Verlangen stellen wir Ihnen eine Kopie der Daten, die Gegen­stand der Verarbeitung sind, zur Verfügung.

Darüber hinaus haben Sie das Recht, von uns die Berichtigung falsch gespeicherter Daten zu verlangen (Art. 16 DSGVO).

Sie haben außerdem das Recht, von uns die Löschung Ihrer personenbezogenen Daten zu verlangen (Art. 17 DSGVO). Wir sind zur Löschung u.a. verpflichtet, sofern der Verarbeitungs­zweck entfallen ist und es keinen anderen Rechts­grund mehr gibt, der uns die weitere Speicherung Ihrer personenbezogenen Daten gestattet.

Unter bestimmten Voraus­setzungen haben Sie das Recht auf Einschränkung der Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten (Art. 18 DSGVO). Dazu gehört, dass Sie die Richtig­keit Ihrer personenbezogenen Daten bestreiten und wir Ihren Einwand über­prüfen müssen. In dem Fall dürfen Ihre Daten von uns, mit Ausnahme der Speicherung, nicht weiterver­arbeitet werden, bis die Frage der Richtig­keit geklärt ist.

Sie haben das Recht, dass wir die Daten, die Sie uns aufgrund Ihrer Einwilligung oder aufgrund eines mit Ihnen bestehenden Vertrags­verhält­nisses bereit­gestellt haben, in einem maschinenles­baren Format an Sie heraus­geben oder – nach Ihrer Wahl – an einen Dritten über­tragen (Recht auf Daten­über­trag­barkeit, Art. 20 DSGVO).

### Keine vertragliche oder gesetzliche Pflicht zur Bereit­stellung der Daten / Folgen der Nicht­bereit­stellung

Sie sind weder vertraglich noch gesetzlich verpflichtet, uns Ihre personenbezogenen Daten zur Verfügung zu stellen. Bitte beachten Sie jedoch, dass Sie mit uns gegebenenfalls keine Verträge schließen können, wenn wir die Daten, die wir zu den genannten Zwecken benötigen, nicht verarbeiten dürfen.

### Jeder­zeitiges Wider­spruchs­recht gemäß Art. 21 DSGVO

Beruht die Verarbeitung Ihrer Daten durch uns auf der Wahr­nehmung einer Aufgabe, die im öffent­lichen Interesse liegt, oder erfolgt sie in der Ausübung öffent­licher Gewalt (Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. e DSGVO) oder beruht die Daten­ver­arbeitung auf berechtigten Interessen unserer­seits (Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. f DSGVO), haben Sie das Recht, aus Gründen, die sich aus Ihrer besonderen Situation ergeben, jeder­zeit der Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu wider­sprechen. Wir werden die Verarbeitung dann beenden, es sei denn, wir können zwingende schutz­würdige Gründe für die Verarbeitung nach­weisen, die Ihre Interessen an der Beendigung der Verarbeitung über­wiegen.

Der Wider­spruch gegen die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu Zwecken der Direktwerbung ist jeder­zeit ohne Einschränkungen möglich.

Sie können der Personalisierung jederzeit widersprechen. Dazu klicken Sie ﻿[hier](#).

### Jeder­zeitiges Widerrufs­recht bei Einwilligung

Beruht die Daten­ver­arbeitung durch uns auf Ihrer Einwilligung, haben Sie das Recht, eine erteilte Einwilligung jeder­zeit zu widerrufen. Die Recht­mäßig­keit der aufgrund der Einwilligung bis zum Widerruf erfolgten Verarbeitung bleibt von dem Widerruf unbe­rührt.

### Beschwerderecht bei einer Aufsichts­behörde

Sie haben nach Art. 77 DSGVO das Recht, sich bei einer Aufsichts­behörde zu beschweren. Die für uns zuständige Behörde ist die Berliner Beauftragte für Daten­schutz und Informations­freiheit.

[Berliner Beauftragte für Datenschutz und Informationsfreiheit](https://www.datenschutz-berlin.de/)  
Friedrich­straße 219  
10969 Berlin.

1. [Verantwort­licher](#id5326518)
2. [Rechts­grund­lagen für die Daten­ver­arbeitung](#id5326520)
3. [Lieferung von Heften, Büchern oder sons­tigen Produkten per Post](#id5900827)
4. [Mein Konto](#id5105459)
5. [Flatrate](#id5326529)
6. [Newsletter](#id5105473)
7. [Werbung](#id5900837)
8. [Segmentierung von Nutzer­gruppen](#id6066287)
9. [Google Enhanced Conversion](#id6150217)
10. [Microsoft Enhanced Conversions](#id6150218)
11. [Zuschriften an die Stiftung Warentest](#id5326526)
12. [Logfiles](#id5900839)
13. [Umfragen](#id5329033)
14. [Soziale Netz­werke](#id5522367)
15. [Individuelle Tarif­vergleiche](#id5105472)
16. [Dritt­land­über­mitt­lung](#id5900853)
17. [Empfänger oder Kategorien von Empfängern der Daten](#id5326523)
18. [Speicherdauer](#id5900854)
19. [Keine auto­matisierte Entscheidungs­findung](#id5900855)
20. [Ihre Rechte](#id5326524)

Im Folgenden möchten wir Sie darüber informieren, welche personenbezogenen Daten die Stiftung Warentest verarbeitet und zu welchen Zwecken dies geschieht. Wir informieren Sie außerdem über weitere daten­schutz­recht­lich wichtige Details, zum Beispiel über Ihre Rechte.

Wir nehmen den Schutz Ihrer Daten sehr ernst und möchten gleich­zeitig, dass Sie bei uns die Angebote finden, die zu Ihnen passen. Dazu setzen wir verschiedene Cookies und Technologien ein. Alles darüber erfahren Sie in unserer [Cookie-Richtlinie](https://www.test.de/cookie-richtlinie/).

Personenbezogene Daten bezeichnen alle Informationen, die sich auf eine identifizierte oder identifizier­bare natürliche Person (im Folgenden „betroffene Person“) beziehen.

Stiftung Warentest: Unabhängig. Objektiv. Unbestechlich.

Daten, die für die Bezahlung kosten­pflichtiger Inhalte nötig sind, die über die Internetseite der Stiftung Warentest abge­rufen werden können, erhebt, speichert und verwaltet der Anbieter des jeweiligen Bezahl­systems. Bitte beachten Sie dessen jeweilige Hinweise zum Daten­schutz.

Verantwort­licher
-----------------

Soweit über die Internet­seiten von test.de personenbezogene Daten verarbeitet werden, ist Verantwort­licher gemäß Art. 4 Nr. 7 der Daten­schutz­grund­ver­ordnung (DSGVO):

Stiftung Warentest  
Lützowplatz 11–13  
10785 Berlin

(siehe auch [Impressum](https://www.test.de/impressum/))

### Daten­schutz­beauftragte

Unsere Daten­schutz­beauftragte können Sie über folgende E-Mail-Adresse kontaktieren:  
[datenschutzbeauftragte@stiftung-warentest.de](mailto:datenschutzbeauftragte@stiftung-warentest.de).

Rechts­grund­lagen für die Daten­ver­arbeitung
----------------------------------------------

Die Stiftung Warentest verarbeitet personenbezogene Daten ausschließ­lich auf der Grund­lage gesetzlicher Vorschriften, wie der [Datenschutzgrundverordnung](https://dejure.org/gesetze/DSGVO), dem [Bundesdatenschutzgesetz](https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018/) sowie gegebenenfalls weiterer Vorschriften.

a) Soweit wir für Verarbeitungs­vorgänge personenbezogener Daten Ihre Einwilligung einholen, ist die Rechts­grund­lage für die Verarbeitung Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. a DSGVO.

b) Bei der Verarbeitung von personenbezogenen Daten, die zur Erfüllung eines mit Ihnen geschlossenen Vertrages erforderlich ist, ist Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. b DSGVO die Rechts­grund­lage. Dies gilt auch für Verarbeitungs­vorgänge, die zur Vertrags­anbahnung (vorvertragliche Maßnahmen) erforderlich sind, die auf Ihre Anfrage erfolgen.

c) Soweit eine Verarbeitung personenbezogener Daten zur Erfüllung einer recht­lichen Verpflichtung erforderlich ist, der wir unterliegen, ist die Rechts­grund­lage Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. c DSGVO.

d) Ist die Verarbeitung zur Wahrung unserer berechtigten Interessen oder eines Dritten erforderlich und über­wiegen Ihre Interessen, Grund­rechte und Grund­freiheiten unsere berechtigten Interessen an der Verarbeitung nicht, so ist Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. f DSGVO Rechts­grund­lage für die Verarbeitung.

Lieferung von Heften, Büchern oder sons­tigen Produkten per Post
----------------------------------------------------------------

Die für die Lieferung von Heften, Büchern oder sons­tigen Produkten per Post benötigten Informationen erhebt und verarbeitet die Stiftung Warentest selbst.

Erforderlich sind Name, Adresse, Post­leitzahl und Wohn­ort, E-Mail-Adresse sowie bei Abrechnung über Last­schrift oder Kreditkarte zusätzlich die Bank­verbindung oder die Kreditkarten­daten.

Die Verarbeitung Ihrer Daten erfolgt zum Zwecke der Erfüllung des zwischen Ihnen und der Stiftung Warentest geschlossenen Abonnement­vertrages. Rechts­grund­lage für die Verarbeitung ist also Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b DSGVO. Dies gilt auch im Falle von Probeabonnements.

Die DPV Deutscher Presse­vertrieb GmbH, Post­fach 57 04 02, 22773 Hamburg vertreibt als treuhänderisch leistende Unternehmerin alle unsere gedruckten Publikationen in unserem Auftrag. Als solche ist sie Empfängerin der Kunden­daten zur Erfüllung der aus dem Kauf von gedruckten Heften, sei es im Abonnement oder der Lieferung von Einzel­heften, Büchern oder sons­tigen Publikationen resultierenden Pflichten der Stiftung Warentest.

Mein Konto
----------

Um Ihnen einen einfachen Zugang zu Ihren Daten, Käufen und Abos zu ermöglichen, stellen wir Ihnen über „Mein Konto“ den Zugriff auf ein Abo-Service­portal zur Verfügung, in dem Sie Ihre Daten und Abonnements selbst verwalten können, beispiels­weise Ihre Anschrift ändern können.

Bei der Anmeldung zu „Mein Konto“ werden die Daten aus der Eingabemaske an uns über­mittelt. Pflicht­angaben sind:

* E-Mail-Adresse
* Nutzer­name

Rechts­grund­lage dieser Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b DSGVO, denn die Verarbeitung ist zur Erfüllung des zwischen Ihnen und der Stiftung Warentest geschlossenen Nutzungs­vertrages über die Nutzung der Angebote von „Mein Konto“ erforderlich.

Wir speichern außerdem die IP-Adresse, mit der Sie sich in „Mein Konto“ einge­loggt haben. Dies dient der Prävention und gegebenenfalls Aufklärung von Angriffen auf unsere Webseite.

Rechts­grund­lage für diese Daten­ver­arbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, denn es ist unser berechtigtes Interesse, unsere Webseite vor Angriffen und Miss­bräuchen zu schützen.

Darüber hinaus können Sie freiwil­lig außerdem Ihren Vornamen und Ihren Nach­namen sowie im Rahmen Ihres „Profils“ weitere personenbezogene Daten angeben.

Rechts­grund­lage für die Verarbeitung dieser Daten ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a DSGVO.

Flatrate
--------

Registrierte und angemeldete Nutzer von „Mein Konto“ können eine Flatrate für den Abruf aller Test­ergeb­nisse, Online-Artikel und Downloads abschließen. Gespeichert werden neben der Information über Art und Lauf­zeit der Flatrate notwendiger­weise auch die unter „Mein Konto“ genannten Daten zur Person, nicht jedoch Bank­konto- und Kreditkarten­daten. Diese werden durch dritte Dienst­leister unmittel­bar erhoben und verarbeitet.

Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b DSGVO.

Newsletter
----------

Über unsere Internetseite können Sie einen kostenfreien Newsletter abonnieren.

Dieser umfasst Informationen zu Tests, Verbrauchertipps sowie unver­bindliche Angebote der Stiftung Warentest (Hefte, Bücher, Abonnements von Zeit­schriften und digitalen Inhalten).

Bei der Anmeldung zum Newsletter geben Sie Ihre E-Mail-Adresse an, an die der Newsletter über­sandt werden soll. Sie können Ihre Einwilligung in den Bezug des Newsletters jeder­zeit widerrufen. Zu diesem Zweck findet sich in jedem Newsletter ein entsprechender Link. Der Widerruf der Einwilligung berührt nicht die Recht­mäßig­keit der Über­sendung des Newsletters bis zum Zeit­punkt des Widerrufs.

Rechts­grund­lage für die Verarbeitung der im Zusammen­hang mit der Bestellung des Newsletters erhobenen Daten ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a DSGVO.

Sofern Sie bei der Anmeldung Ihr Geburts­datum angegeben haben, nutzen wir dies für Geburts­tags- und alters­gruppen­spezi­fische Newsletter.

Wir nutzen Ihre Daten darüber hinaus, um Ihnen von Zeit zu Zeit Angebote der Stiftung Warentest per Post zu über­senden.

Newsletter-Rabatt-Aktion: Personen, die sich das erste Mal zu unseren Newslettern anmelden, erhalten den Rabatt­code für die Jahres­flatrate inner­halb einer Stunde nach der Anmeldung als E-Mail. Der Rabatt ist nicht kombinier­bar mit anderen Aktionen und kann bis einschließ­lich 10.11.2024 auf test.de ausschließ­lich für den Abschluss einer Jahres­flatrate und nur von Flatrate-Neukundinnen und Flatrate-Neukunden einge­löst werden. Der Rabatt gilt für das erste Jahr, danach wird der reguläre test.de-Flatrate­preis von 70,80 Euro berechnet (für Abonnierende von test oder Finanztest 35,40 Euro). Die test.de-Jahres­flatrate verlängert sich nach Ablauf des ersten Jahres auf unbe­stimmte Zeit. Die Abrechnung erfolgt jähr­lich. Nach dem ersten Jahr können Sie die Flatrate jeder­zeit mit einer Frist von einem Monat kündigen. Nicht verbrauchte Beträge werden bei Kündigung zurück­erstattet.

Werbung
-------

Wir nutzen Ihre Daten darüber hinaus, um Ihnen von Zeit zu Zeit Angebote der Stiftung per Post zu über­senden.

Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO. Das berechtigte Interesse unserer­seits, Ihnen posta­lisch Angebote der Stiftung zu über­senden, besteht darin, Sie über unser Programm zu informieren.

Produkt­informationen per E-Mail erhalten Sie nur dann, wenn Sie vorher ausdrück­lich zuge­stimmt haben. Rechts­grund­lage ist in diesem Fall Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a DSGVO.

Segmentierung von Nutzer­gruppen
--------------------------------

Sofern Sie im Rahmen Ihres Mein Kontos Angaben zu Ihrer beruflichen Tätig­keit machen, nutzen wir Ihre Daten, um Ihnen gegebenenfalls berufs­bezogene Angebote zu unterbreiten. Desgleichen können wir Ihnen spezielle Angebote unterbreiten, sofern Sie bestimmte Abonnements der Stiftung Warentest beziehen.

Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, denn es entspricht unserem berechtigten Interesse, bestimmten Berufs­gruppen (z.B. Journalisten, Lehrern) die Produkte der Stiftung Warentest gezielt anzu­bieten beziehungs­weise Ihnen als Print-Abonnenten spezielle Angebote zu unterbreiten.

Google Enhanced Conversion
--------------------------

Mit Ihrer ausdrück­lichen Einwilligung nutzen wir den Dienst Google Enhanced Conversions von Google. Dabei handelt es sich um eine Funk­tionalität von Google Ads, mit deren Hilfe wir fest­stellen können, ob eine Google-Anzeige, die wir geschaltet haben, zu einem Kauf oder einer anderen Inter­aktion mit uns geführt hat (zum Beispiel der Bestellung des Newsletters). Dies geschieht dadurch, dass wir in den Fällen, in denen Sie unsere Website besuchen und dabei von einer Google-Anzeige weitergeleitet werden, mithilfe von Cookies eine durch einen sogenannten Hashwert pseudonymisierte Information (zum Beispiel Ihre E-Mail-Adresse) und die Informationen über mögliche Käufe oder sons­tige Inter­aktionen (s.o.) an Google senden. Aufgrund der Pseudonymisierung kann Google die tatsäch­liche Information (zum Beispiel Ihre E-Mail-Adresse) nicht lesen. Google gleicht die über­sandten Daten dann mit angemeldeten Google-Konten ab. Dies ist erforderlich, um zu verstehen, auf welche Anzeige Sie geklickt haben. Google stellt uns diese Informationen in aggregierter Form, also ohne Personenbe­zug, zur Verfügung. So können wir den Kauf­vorgang nach­voll­ziehen und den Erfolg von Anzeigen messen. Google speichert die gehashten Daten für eine Dauer von 20 Tagen.

Die Rechts­grund­lage für die Verarbeitung ist Ihre Einwilligung gemäß § 26 Abs. 1 TDDDG i.V.m. Art. 4 Nr. 11 DSGVO und, sofern personenbezogene Daten verarbeitet werden, Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO.

Microsoft Enhanced Conversions
------------------------------

Mit Ihrer ausdrück­lichen Einwilligung nutzen wir außerdem den Dienst Microsoft Enhanced Conversions von Microsoft. Dabei handelt es sich um eine Funk­tionalität von Microsoft Adver­tising, mit deren Hilfe wir fest­stellen können, ob eine Microsoft Adver­tising-Anzeige, die wir geschaltet haben, zu einem Kauf oder einer anderen Inter­aktion mit uns geführt hat (zum Beispiel der Bestellung des Newsletters). Dies geschieht dadurch, dass wir in den Fällen, in denen Sie unsere Website besuchen und dabei von einer Microsoft-Anzeige weitergeleitet werden, mithilfe von Cookies eine durch einen sogenannten Hashwert pseudonymisierte Information (zum Beispiel Ihre E-Mail-Adresse) und die Informationen über mögliche Käufe oder sons­tige Inter­aktionen (s.o.) an Microsoft senden. Aufgrund der Pseudonymisierung kann Microsoft die tatsäch­liche Information (zum Beispiel Ihre E-Mail-Adresse) nicht lesen. Microsoft gleicht die über­sandten Daten dann mit angemeldeten Microsoft-Konten ab. Dies ist erforderlich, um zu verstehen, auf welche Anzeige Sie geklickt haben. Microsoft stellt uns diese Informationen in aggregierter Form, also ohne Personenbe­zug, zur Verfügung. So können wir den Kauf­vorgang nach­voll­ziehen und den Erfolg von Anzeigen messen. Microsoft speichert die gehashten Daten für eine Dauer von 20 Tagen.

Die Rechts­grund­lage für die Verarbeitung ist Ihre Einwilligung gemäß § 26 Abs. 1 TDDDG i.V.m. Art. 4 Nr. 11 DSGVO und, sofern personenbezogene Daten verarbeitet werden, Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO.

Zuschriften an die Stiftung Warentest
-------------------------------------

Die Stiftung Warentest ist sehr daran interes­siert, aus den Rück­meldungen ihrer Leser und Nutzer zu lernen und freut sich daher über Anregungen zu Tests und Ideen für neue Test­vorhaben. Die in den Zuschriften geschilderten Fälle sind oft hilf­reich, um bestimmte Sach­verhalte verdeutlichen und belegen zu können.

Wir verarbeiten die personenbezogenen Daten, die Sie uns im Zusammen­hang mit der Über­sendung von Zuschriften mitteilen, allein zu den vorgenannten Zwecken. Rechts­grund­lage dieser Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, da wir ein berechtigtes Interesse daran haben, sowohl Ihre Zuschriften zu Ihrer Zufriedenheit zu beant­worten als auch Ihre Anregungen in unsere tägliche Arbeit einfließen zu lassen.

Bevor wir Ihre Zuschriften in unseren Veröffent­lichungen verwenden, holen wir stets zuvor Ihre Zustimmung ein.

Wir speichern E-Mails von Lesern und Nutzern über einen Zeitraum von fünf Jahren. Nach Ablauf dieses Zeitraums werden die Zuschriften im Leser­service rück­stands­los gelöscht.

Logfiles
--------

Unsere Website wird durch die Noxum GmbH, Beethoven­straße 5, 97080 Würzburg, in unserem Auftrag bereit­gestellt. Bei jedem Aufruf unserer Internetseite werden auto­matisiert Daten und Informationen vom Computer­system des aufrufenden Rechners erhoben.

Dabei handelt es sich um folgende Daten:

1. Informationen über den Browser­typ und die verwendete Version
2. Verwendetes Betriebs­system des Nutzers
3. Die IP-Adresse des Nutzers
4. Datum und Uhrzeit des Zugriffs
5. Host­name des zugreifenden Rechners
6. Referrer-URL (d.h. die Adresse der Website, von der aus Nutzer unsere Website aufrufen).

Zweck der Verarbeitung ist die Analyse von Fehler­zuständen. Die Analyse und Auswertung dieser Daten erfolgt ausschließ­lich ereig­nisbezogen, d.h. bei Fehl­funk­tionen oder unerklärlichem Last­verhalten der Webseite. Eine Auswertung der Daten zu Marketing­zwecken findet nicht statt.

Die Erfassung der Daten zur Bereit­stellung der Website und die Speicherung der Daten in Logfiles ist für den Betrieb der Internetseite zwingend erforderlich.

Die Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, da es unseren berechtigten Interessen entspricht, Ihnen eine stabile und funk­tions­fähige Website anzu­bieten und diese vor unerlaubten Zugriffen zu schützen.

Umfragen
--------

Die Stiftung Warentest führt gelegentlich zu Marketing­zwecken auf umfrage.warentest.de Umfragen durch, die statistisch ausgewertet werden.

Diese Umfragen sind teil­weise mit einem Gewinn­spiel verbunden. In diesem Fall erheben wir eine E-Mail-Adresse der am Gewinn­spiel interes­sierten Teilnehmer. Dies geschieht, um die gezogenen Gewinner benach­richtigen zu können. Die Angabe der E-Mail-Adresse ist freiwil­lig. Sie wird getrennt von den restlichen Umfrage­daten erhoben und kann den Umfrage­daten nicht zuge­ordnet werden.

Darüber hinaus führen unsere wissenschaftlichen Mitarbeiter für die jeweiligen Testleitungen gelegentlich Umfragen durch, bei denen sie Kontakt zu den Teilnehmern aufnehmen. Dazu werden Name und Kontakt­daten wie E-Mail-Adresse, Telefon­nummer oder Post­adresse von Interes­senten erhoben. Die Angabe dieser Daten sowie die Teil­nahme an den Umfragen ist freiwil­lig.

Darüber hinaus setzen wir ein Cookie zur Wieder­aufnahme einer nicht abge­schlossenen Umfrage. Dieses Cookie enthält keine personenbezogenen Daten und verliert auto­matisch nach 2 Tagen seine Gültig­keit.

In begründeten Verdachts­fällen von Manipulations­versuchen, wie beispiels­weise Mehr­fach­teil­nahmen bei unseren Umfragen, erheben wir die IP-Adressen und Host­namen der Teilnehmer.

Soweit die vorgenannten Verarbeitungen personenbezogene Daten betreffen, erfolgen die Verarbeitungen zu den vorgenannten Zwecken im berechtigten Interesse der Stiftung Warentest (Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO). Unser berechtigtes Interesse an der Durch­führung von Marketing­umfragen besteht darin, Ihnen bedarfs­gerechte Angebote zu unterbreiten. Das berechtigte Interesse an dem wissenschaftlichen Umfragen besteht darin, unseren satzungs­gemäßen Aufgaben, nämlich Waren- und Dienst­leistungs­tests durch­zuführen, zu fördern. Rechts­grund­lage für das Setzen des Cookies zur Wieder­aufnahme einer nicht abge­schlossenen Umfrage ist § 25 Abs. 2 Nr. 2 TDDDG.

Daten der Online-Umfragen werden direkt bei der Tivian XI GmbH, Christoph­straße 15–17, 50670 Köln, verarbeitet. Das genannte Unternehmen arbeitet im Auftrag der Stiftung Warentest.

Soziale Netz­werke
------------------

Die Stiftung Warentest bietet auf unterschiedlichen Social-Media-Platt­formen Online­angebote an, um dort Informationen bereit­zuhalten und mit Ihnen in Kontakt treten zu können.

Die Social-Media-Angebote der Stiftung Warentest sind so einge­bunden, dass der bloße Aufruf einer unserer Webseiten auf test.de keinerlei Daten­über­tragung an die betreffende Social-Media-Platt­form zur Folge hat. Diese erfolgt erst, nachdem Sie durch einen Mausklick auf den jeweiligen Button oder Link auf die Seiten der jeweiligen Platt­form gelangt sind. Diese Daten­ver­arbeitungen erfolgen durch die jeweilige Social-Media-Platt­form. Auf die Verarbeitung personenbezogener Daten durch den Platt­form­betreiber haben wir keinen Einfluss.

Von der Daten­ver­arbeitung durch die jeweilige Social-Media-Platt­form können auch Personen betroffen sein, die dort nicht als Nutzer registriert sind. Unter Umständen werden Ihre Daten außer­halb des Raumes der Europäischen Union (EU) oder des Europäischen Wirt­schafts­raums (EWR) verarbeitet. Wie Ihre Daten verarbeitet werden, wenn Sie die genannten Social-Media-Angebote nutzen, und wie Sie Ihre Rechte (etwa Auskunfts­rechte) geltend machen, erfahren Sie im Detail über die Daten­schutz­erklärungen der Social-Media-Platt­formen. Letztere informieren auch darüber, wie Sie verhindern können, dass die Platt­form­betreiber Cookies setzen.

Die Stiftung Warentest ist auf folgenden Social-Media-Platt­formen zu finden:

### a) Facebook + Instagram

Anbieter: Meta Platforms Ireland Limited, 4 Grand Canal Square, Dublin 2, Irland.

Daten­schutz­erklärung: [https://www.facebook.com/about/privacy/](https://www.facebook.com/about/privacy/)

Wider­spruchs­recht: [https://www.facebook.com/settings?tab=ads](https://www.facebook.com/settings?tab=ads)

Zwischen der Stiftung Warentest und der Meta Platforms Ireland Ltd. gibt es eine Vereinbarung über die gemein­same daten­schutz­recht­liche Verantwortung für den Betrieb der Fanpage der Stiftung Warentest. Die wesentlichen Inhalte dieser Vereinbarung können Sie als betroffene Person bei Meta Platforms Ireland Ltd. unter der Adresse [https://www.facebook.com/legal/terms/page\_controller\_addendum](https://www.facebook.com/legal/terms/page_controller_addendum) einsehen.

Die vorrangige Verantwortung für die Verarbeitung von personenbezogenen Daten aufgrund der Nutzung der Fanpage der Stiftung Warentest liegt bei Facebook, und Facebook ist verpflichtet, sämtliche Pflichten aus der DSGVO im Hinblick auf die Verarbeitung dieser Daten zu erfüllen.

Die Stiftung Warentest trifft keine Entscheidungen über die Verarbeitung personenbezogener Daten beim Besuch der Fanpage der Stiftung sowie über alle weiteren sich aus Art. 13 DSGVO ergebenden Informationen. Einzel­heiten zur Daten­ver­arbeitung von Facebook können Sie der oben verlinkten Daten­schutz­erklärung entnehmen.

Ihre Rechte als Betroffene gemäß Art. 15 ff DSGVO können Sie sowohl bei Facebook Ireland Ltd. unter der oben angegebenen Anschrift als auch gegen­über der Stiftung Warentest geltend machen.

### b) Videos (Youtube und Vimeo)

**Youtube**

Anbieter: Google Ireland Limited, Gordon House, Barrow Street, Dublin 4, Irland

Daten­schutz­erklärung: [https://policies.google.com/privacy](https://policies.google.com/privacy)

Wider­spruchs­recht: [https://adssettings.google.com/authenticated](https://adssettings.google.com/authenticated)

**Vimeo**

Anbieter: Vimeo Inc., 555 West 18th Street, New York 10011, USA

Daten­schutz­erklärung: [https://vimeo.com/privacy](https://vimeo.com/privacy)

Wider­spruchs­recht: [https://vimeo.com/cookie\_policy](https://vimeo.com/cookie_policy)

Die Videos sind alle über eine Zwei-Klick-Lösung einge­bunden, es werden also keine Nutzer­daten von Ihnen an Youtube beziehungs­weise Vimeo über­tragen, wenn Sie die Videos nicht laden. Erst wenn Sie die Videos laden, erheben Youtube beziehungs­weise Vimeo Ihre IP-Adresse und gegebenenfalls weitere Daten (etwa, dass Sie das betreffende Video auf einer der Unter­seiten unserer Website angeschaut haben). Diese Daten­erhebung erfolgt allein durch Youtube beziehungs­weise Vimeo. Wir haben darauf keinen Einfluss. Wir nutzen diese Daten nicht und können dies auch nicht.

Eine Daten­über­tragung beim Abspielen des Videos erfolgt auch dann, wenn Sie kein Google- oder Vimeo-Nutzer­konto haben. Sind Sie bei Google beziehungs­weise Vimeo als Nutzer einge­loggt, ordnet der jeweilige Dienst Ihre Daten direkt Ihrem Konto zu. Wenn Sie dies nicht wünschen, müssen Sie sich vor Abspielen des Videos beim jeweiligen Dienst abmelden.

Weitere Informationen zu Zwecken und Umfang der Daten­erhebung und der Verarbeitung der Daten durch Youtube beziehungs­weise Vimeo erhalten Sie in den oben verlinkten Daten­schutz­erklärungen der Anbieter. Dort finden Sie auch weitere Informationen, wie Sie Ihre Privatsphäre schützen können und welche Rechte und Einstellungs­möglich­keiten Sie diesbezüglich haben.

### c) X (ehemals Twitter)

Anbieter: Twitter Interna­tional Unlimited Company, One Cumber­land Place, Fenian Street, Dublin 2, D02 AX07, Ireland.

Daten­schutz­erklärung: [https://twitter.com/de/privacy](https://twitter.com/de/privacy)

Wider­spruchs­recht: [https://twitter.com/personalization](https://twitter.com/personalization)

### d) Pinterest

Anbieter: Pinterest Europe Ltd., Palmerston House, 2nd Floor, Fenian Street, Dublin 2, Irland.

Daten­schutz­erklärung: [https://policy.pinterest.com/de/privacy-policy](https://policy.pinterest.com/de/privacy-policy)

Wider­spruchs­recht: [https://policy.pinterest.com/de/privacy-policy](https://policy.pinterest.com/de/privacy-policy)

Individuelle Tarif­vergleiche
-----------------------------

### a) Allgemeine Hinweise

Auto­matisch erfasst werden Datum und Uhrzeit der Nutzung sowie die IP-Adresse des Geräts, von dem aus der Tarif­vergleich aufgerufen wird. Zur Durch­führung des Tarif­vergleichs erhalten Sie eine Trans­aktions­nummer an die von Ihnen mitgeteilte E-Mail-Adresse.

Um Ihnen indivi­dualisierte Tarif­vergleiche anbieten zu können, benötigen wir Daten von Ihnen, auf die wir im Einzelnen unter den jeweiligen Tarif­vergleichen (s.u.) hinweisen. Rechts­grund­lage für die Verarbeitung dieser Daten ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b DSGVO (Vertrags­erfüllung), denn wir benötigen die Daten, um den mit Ihnen geschlossenen Vertrag über die Erstellung eines indivi­dualisierten Tarif­vergleichs zu erfüllen.

Beim Schnell­check Private Haft­pflicht­versicherung setzen wir für die Absicherung des Formulars vor Spam und Miss­brauch Google reCAPTCHA von Google ein. Dieser kostenlose Dienst nutzt Risiko­analyse­techniken, um Menschen und Bots auseinander zu halten.

Durch die Nutzung von reCAPTCHA werden Daten an Google über­tragen, anhand derer Google fest­stellt, ob der Besucher ein Mensch oder ein (Spam)Bot ist.

Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Artikel 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, denn es entspricht unserem berechtigten Interesse, diese Webseite vor Bots und Spam zu schützen.

### b) Vergleiche Kfz- und Wohn­mobil-Versicherung

Daten für die individuellen Vergleiche Kfz- und Wohn­mobil-Versicherung werden direkt bei der Firma NAFI-GmbH, Lütmarser Str. 60, 37671 Höxter, als Auftrags­ver­arbeiter der Stiftung Warentest verarbeitet.

Um die Vergleiche Kfz- und Wohn­mobil-Versicherung durch­führen zu können, müssen Sie alle für eine korrekte Tarifkalkulation erforderlichen Daten eingeben. Dazu gehören zum Beispiel Daten zum Fahr­zeug, zum Versicherungs­nehmer, zum Fahrer, zum gewünschten Deckungs­umfang und zur Schadens­frei­heits­klasse.

### c) Vergleich Hausrat­versicherung

Daten für den individuellen Vergleich Hausrat­versicherung werden direkt bei der Firma NAFI-GmbH, Lütmarser Str. 60, 37671 Höxter, als Auftrags­ver­arbeiter der Stiftung Warentest verarbeitet.

Um den Vergleich Hausrat­versicherung durch­führen zu können, müssen Sie alle für eine korrekte Tarifkalkulation erforderlichen Daten eingeben. Dazu gehören Daten zum Stand­ort des Hausrates wie Post­leitzahl, Straße, Haus­nummer, Größe der Wohnung, Stock­werk sowie zum Alter und Beruf des Versicherungs­nehmers.

Dritt­land­über­mitt­lung
-------------------------

Die Stiftung Warentest über­mittelt grund­sätzlich keine personenbezogenen Daten in Dritt­länder, d.h. in ein Land außer­halb der Europäischen Union (EU) beziehungs­weise des Europäischen Wirt­schafts­raums (EWR). Zum Europäischen Wirt­schafts­raum gehören alle Länder der Europäischen Union sowie die Länder der sog. Europäischen Frei­handels­zone. Dies sind Norwegen, Island und Liechten­stein.

Sollten Daten durch Auftrags­ver­arbeiter der Stiftung Warentest in Dritt­länder über­mittelt werden, erfolgt dies auf der Grund­lage eines Angemessen­heits­beschlusses der Europäischen Kommis­sion.

Liegt für das jeweilige Dritt­land kein Angemessen­heits­beschluss der Europäischen Kommis­sion vor, erfolgt die Über­mitt­lung an ein Dritt­land auf der Grund­lage geeigneter Garan­tien im Sinne von Art. 46 Abs. 2 DSGVO. Kopien dieser Garan­tien können bei uns unter der o. a. Anschrift ange­fordert werden.

Empfänger oder Kategorien von Empfängern der Daten
--------------------------------------------------

Die Stiftung Warentest über­mittelt Ihre personenbezogenen Daten zu den in Klammern genannten Zwecken (s.a. oben) an folgende Empfänger:

* DPV Deutscher Presse­vertrieb GmbH, Post­fach 57 04 02, 22773 Hamburg (Vertrieb gedruckter Produkte);
* Burda Direkt Services GmbH, Hubert-Burda-Platz 2, 77652 Offenburg (Newsletter-Versand);
* Selligent GmbH, Herzogspital­straße 24, 80331 München (Newsletter­anmeldung und -tracking, Gewinn­spiele);
* Noxum GmbH, Beethoven­straße 5, 97080 Würzburg (Bereit­stellung der Website test.de);
* Webtrekk GmbH, Robert-Koch-Platz 4, 10115 Berlin (Statistische Erhebungen auf test.de);
* Piano Software Norway ASA, Drammens­veien 165, 0277 Oslo, Norwegen (Statistische Erhebungen auf test.de);
* NAFI-GmbH, Lütmarser Str. 60, 37671 Höxter (Tarif­vergleiche Kfz- und Wohn­mobil-Versicherung; Hausrat­versicherung; private Haft­pflicht­versicherungen);
* Markt­soft GmbH, Parkstr. 65, 22605 Hamburg (Tarif­vergleich Zahn­zusatz­versicherung);
* Smart InsurTech AG, Kurfürsten-Anlage 3, 69115 Heidel­berg (Schnell­check private Haft­pflicht­versicherung);
* Tivian XI GmbH, Christoph­straße 15–17, 50670 Köln (Online-Umfragen).

Zur Sicherung des Webbetriebes arbeiten wir außerdem mit externen Dienst­leistern zusammen.

* Noxum GmbH, Beethoven­straße 5, 97080 Würzburg
* Digitas Pixel­park GmbH, Heidi-Kabel-Platz 2, 20099 Hamburg

Soweit die Über­mitt­lung Ihrer personenbezogenen Daten an Dienst­leister der Stiftung Warentest erfolgt, geschieht dies auf der Grund­lage von Verträgen zur Auftrags­ver­arbeitung gemäß Art. 28 DSGVO.

Die Stiftung Warentest verkauft keine personenbezogenen Daten.

Speicherdauer
-------------

Die personenbezogenen Daten der betroffenen Person werden gelöscht oder gesperrt, sobald der Zweck der Speicherung entfällt. Eine Speicherung kann darüber hinaus erfolgen, wenn dies durch den europäischen oder nationalen Gesetz­geber in unions­recht­lichen Verordnungen, Gesetzen oder sons­tigen Vorschriften, denen wir als Verantwort­liche unterliegen, vorgesehen ist.

Wird im Zuge einer Flatrate-Kündigung eine Bank­verbindung für die Rück­erstattung erhoben, wird diese 10 Tage für die Abwick­lung der Rück­erstattung gespeichert. Gibt der Kunde bei der Kündigung eine neue E-Mail-Adresse für die Kündigungs­bestätigung an, so wird diese spätestens nach 6 Monaten gelöscht. Die übrigen Kunden­daten werden sechs Jahre nach Kündigung gelöscht. Davon ausgenommen sind Unterlagen, die längeren gesetzlichen Aufbewahrungs­fristen unterliegen (s.u.).

IP-Adressen werden höchs­tens für die Dauer von 31 Tagen gespeichert.

Die Logdaten werden nach zwei Wochen gelöscht, wobei die erhobenen IP-Adressen bereits nach sieben Tagen anonymisiert werden.

Zudem können Aufbewahrungs­fristen nach steuerrecht­lichen und handels­recht­lichen Vorgaben nach Maßgabe des Handels­gesetz­buches und der Abgaben­ordnung von sechs (§ 146 Abgaben­ordnung) bis zehn Jahren (§ 257 HGB) bestehen. Rechts­grund­lage für diese Speicherung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. c DSGVO i.V.m. der jeweiligen gesetzlichen Regelung. Gegebenenfalls werden Ihre Daten für den laufenden Betrieb während dieser Zeit gesperrt, sofern kein anderer Zweck mehr für die Verarbeitung vorliegt.

Keine auto­matisierte Entscheidungs­findung
-------------------------------------------

Eine auto­matisierte Entscheidungs­findung erfolgt nicht.

Ihre Rechte
-----------

### Rechte gem. Art. 15 – 18, 20 DSGVO

Sie haben das Recht, in angemessenen Abständen von uns Auskunft über Ihre gespeicherten personenbezogenen Daten zu verlangen (Art. 15 DSGVO). Auf Verlangen stellen wir Ihnen eine Kopie der Daten, die Gegen­stand der Verarbeitung sind, zur Verfügung.

Darüber hinaus haben Sie das Recht, von uns die Berichtigung falsch gespeicherter Daten zu verlangen (Art. 16 DSGVO).

Sie haben außerdem das Recht, von uns die Löschung Ihrer personenbezogenen Daten zu verlangen (Art. 17 DSGVO). Wir sind zur Löschung u.a. verpflichtet, sofern der Verarbeitungs­zweck entfallen ist und es keinen anderen Rechts­grund mehr gibt, der uns die weitere Speicherung Ihrer personenbezogenen Daten gestattet.

Unter bestimmten Voraus­setzungen haben Sie das Recht auf Einschränkung der Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten (Art. 18 DSGVO). Dazu gehört, dass Sie die Richtig­keit Ihrer personenbezogenen Daten bestreiten und wir Ihren Einwand über­prüfen müssen. In dem Fall dürfen Ihre Daten von uns, mit Ausnahme der Speicherung, nicht weiterver­arbeitet werden, bis die Frage der Richtig­keit geklärt ist.

Sie haben das Recht, dass wir die Daten, die Sie uns aufgrund Ihrer Einwilligung oder aufgrund eines mit Ihnen bestehenden Vertrags­verhält­nisses bereit­gestellt haben, in einem maschinenles­baren Format an Sie heraus­geben oder – nach Ihrer Wahl – an einen Dritten über­tragen (Recht auf Daten­über­trag­barkeit, Art. 20 DSGVO).

### Keine vertragliche oder gesetzliche Pflicht zur Bereit­stellung der Daten / Folgen der Nicht­bereit­stellung

Sie sind weder vertraglich noch gesetzlich verpflichtet, uns Ihre personenbezogenen Daten zur Verfügung zu stellen. Bitte beachten Sie jedoch, dass Sie mit uns gegebenenfalls keine Verträge schließen können, wenn wir die Daten, die wir zu den genannten Zwecken benötigen, nicht verarbeiten dürfen.

### Jeder­zeitiges Wider­spruchs­recht gemäß Art. 21 DSGVO

Beruht die Verarbeitung Ihrer Daten durch uns auf der Wahr­nehmung einer Aufgabe, die im öffent­lichen Interesse liegt, oder erfolgt sie in der Ausübung öffent­licher Gewalt (Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. e DSGVO) oder beruht die Daten­ver­arbeitung auf berechtigten Interessen unserer­seits (Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. f DSGVO), haben Sie das Recht, aus Gründen, die sich aus Ihrer besonderen Situation ergeben, jeder­zeit der Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu wider­sprechen. Wir werden die Verarbeitung dann beenden, es sei denn, wir können zwingende schutz­würdige Gründe für die Verarbeitung nach­weisen, die Ihre Interessen an der Beendigung der Verarbeitung über­wiegen.

Der Wider­spruch gegen die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu Zwecken der Direktwerbung ist jeder­zeit ohne Einschränkungen möglich.

Sie können der Personalisierung jederzeit widersprechen. Dazu klicken Sie ﻿[hier](#).

### Jeder­zeitiges Widerrufs­recht bei Einwilligung

Beruht die Daten­ver­arbeitung durch uns auf Ihrer Einwilligung, haben Sie das Recht, eine erteilte Einwilligung jeder­zeit zu widerrufen. Die Recht­mäßig­keit der aufgrund der Einwilligung bis zum Widerruf erfolgten Verarbeitung bleibt von dem Widerruf unbe­rührt.

### Beschwerderecht bei einer Aufsichts­behörde

Sie haben nach Art. 77 DSGVO das Recht, sich bei einer Aufsichts­behörde zu beschweren. Die für uns zuständige Behörde ist die Berliner Beauftragte für Daten­schutz und Informations­freiheit.

[Berliner Beauftragte für Datenschutz und Informationsfreiheit](https://www.datenschutz-berlin.de/)  
Friedrich­straße 219  
10969 Berlin.

Stiftung Warentest: Unabhängig. Objektiv. Unbestechlich.

Stiftung Warentest: Unabhängig. Objektiv. Unbestechlich.

Verantwort­licher
-----------------

Soweit über die Internet­seiten von test.de personenbezogene Daten verarbeitet werden, ist Verantwort­licher gemäß Art. 4 Nr. 7 der Daten­schutz­grund­ver­ordnung (DSGVO):

Stiftung Warentest  
Lützowplatz 11–13  
10785 Berlin

(siehe auch [Impressum](https://www.test.de/impressum/))

### Daten­schutz­beauftragte

Unsere Daten­schutz­beauftragte können Sie über folgende E-Mail-Adresse kontaktieren:  
[datenschutzbeauftragte@stiftung-warentest.de](mailto:datenschutzbeauftragte@stiftung-warentest.de).

Soweit über die Internet­seiten von test.de personenbezogene Daten verarbeitet werden, ist Verantwort­licher gemäß Art. 4 Nr. 7 der Daten­schutz­grund­ver­ordnung (DSGVO):

Stiftung Warentest  
Lützowplatz 11–13  
10785 Berlin

(siehe auch [Impressum](https://www.test.de/impressum/))

### Daten­schutz­beauftragte

Unsere Daten­schutz­beauftragte können Sie über folgende E-Mail-Adresse kontaktieren:  
[datenschutzbeauftragte@stiftung-warentest.de](mailto:datenschutzbeauftragte@stiftung-warentest.de).

Rechts­grund­lagen für die Daten­ver­arbeitung
----------------------------------------------

Die Stiftung Warentest verarbeitet personenbezogene Daten ausschließ­lich auf der Grund­lage gesetzlicher Vorschriften, wie der [Datenschutzgrundverordnung](https://dejure.org/gesetze/DSGVO), dem [Bundesdatenschutzgesetz](https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018/) sowie gegebenenfalls weiterer Vorschriften.

a) Soweit wir für Verarbeitungs­vorgänge personenbezogener Daten Ihre Einwilligung einholen, ist die Rechts­grund­lage für die Verarbeitung Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. a DSGVO.

b) Bei der Verarbeitung von personenbezogenen Daten, die zur Erfüllung eines mit Ihnen geschlossenen Vertrages erforderlich ist, ist Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. b DSGVO die Rechts­grund­lage. Dies gilt auch für Verarbeitungs­vorgänge, die zur Vertrags­anbahnung (vorvertragliche Maßnahmen) erforderlich sind, die auf Ihre Anfrage erfolgen.

c) Soweit eine Verarbeitung personenbezogener Daten zur Erfüllung einer recht­lichen Verpflichtung erforderlich ist, der wir unterliegen, ist die Rechts­grund­lage Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. c DSGVO.

d) Ist die Verarbeitung zur Wahrung unserer berechtigten Interessen oder eines Dritten erforderlich und über­wiegen Ihre Interessen, Grund­rechte und Grund­freiheiten unsere berechtigten Interessen an der Verarbeitung nicht, so ist Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. f DSGVO Rechts­grund­lage für die Verarbeitung.

Die Stiftung Warentest verarbeitet personenbezogene Daten ausschließ­lich auf der Grund­lage gesetzlicher Vorschriften, wie der [Datenschutzgrundverordnung](https://dejure.org/gesetze/DSGVO), dem [Bundesdatenschutzgesetz](https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018/) sowie gegebenenfalls weiterer Vorschriften.

a) Soweit wir für Verarbeitungs­vorgänge personenbezogener Daten Ihre Einwilligung einholen, ist die Rechts­grund­lage für die Verarbeitung Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. a DSGVO.

b) Bei der Verarbeitung von personenbezogenen Daten, die zur Erfüllung eines mit Ihnen geschlossenen Vertrages erforderlich ist, ist Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. b DSGVO die Rechts­grund­lage. Dies gilt auch für Verarbeitungs­vorgänge, die zur Vertrags­anbahnung (vorvertragliche Maßnahmen) erforderlich sind, die auf Ihre Anfrage erfolgen.

c) Soweit eine Verarbeitung personenbezogener Daten zur Erfüllung einer recht­lichen Verpflichtung erforderlich ist, der wir unterliegen, ist die Rechts­grund­lage Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. c DSGVO.

d) Ist die Verarbeitung zur Wahrung unserer berechtigten Interessen oder eines Dritten erforderlich und über­wiegen Ihre Interessen, Grund­rechte und Grund­freiheiten unsere berechtigten Interessen an der Verarbeitung nicht, so ist Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. f DSGVO Rechts­grund­lage für die Verarbeitung.

Lieferung von Heften, Büchern oder sons­tigen Produkten per Post
----------------------------------------------------------------

Die für die Lieferung von Heften, Büchern oder sons­tigen Produkten per Post benötigten Informationen erhebt und verarbeitet die Stiftung Warentest selbst.

Erforderlich sind Name, Adresse, Post­leitzahl und Wohn­ort, E-Mail-Adresse sowie bei Abrechnung über Last­schrift oder Kreditkarte zusätzlich die Bank­verbindung oder die Kreditkarten­daten.

Die Verarbeitung Ihrer Daten erfolgt zum Zwecke der Erfüllung des zwischen Ihnen und der Stiftung Warentest geschlossenen Abonnement­vertrages. Rechts­grund­lage für die Verarbeitung ist also Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b DSGVO. Dies gilt auch im Falle von Probeabonnements.

Die DPV Deutscher Presse­vertrieb GmbH, Post­fach 57 04 02, 22773 Hamburg vertreibt als treuhänderisch leistende Unternehmerin alle unsere gedruckten Publikationen in unserem Auftrag. Als solche ist sie Empfängerin der Kunden­daten zur Erfüllung der aus dem Kauf von gedruckten Heften, sei es im Abonnement oder der Lieferung von Einzel­heften, Büchern oder sons­tigen Publikationen resultierenden Pflichten der Stiftung Warentest.

Die für die Lieferung von Heften, Büchern oder sons­tigen Produkten per Post benötigten Informationen erhebt und verarbeitet die Stiftung Warentest selbst.

Erforderlich sind Name, Adresse, Post­leitzahl und Wohn­ort, E-Mail-Adresse sowie bei Abrechnung über Last­schrift oder Kreditkarte zusätzlich die Bank­verbindung oder die Kreditkarten­daten.

Die Verarbeitung Ihrer Daten erfolgt zum Zwecke der Erfüllung des zwischen Ihnen und der Stiftung Warentest geschlossenen Abonnement­vertrages. Rechts­grund­lage für die Verarbeitung ist also Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b DSGVO. Dies gilt auch im Falle von Probeabonnements.

Die DPV Deutscher Presse­vertrieb GmbH, Post­fach 57 04 02, 22773 Hamburg vertreibt als treuhänderisch leistende Unternehmerin alle unsere gedruckten Publikationen in unserem Auftrag. Als solche ist sie Empfängerin der Kunden­daten zur Erfüllung der aus dem Kauf von gedruckten Heften, sei es im Abonnement oder der Lieferung von Einzel­heften, Büchern oder sons­tigen Publikationen resultierenden Pflichten der Stiftung Warentest.

Mein Konto
----------

Um Ihnen einen einfachen Zugang zu Ihren Daten, Käufen und Abos zu ermöglichen, stellen wir Ihnen über „Mein Konto“ den Zugriff auf ein Abo-Service­portal zur Verfügung, in dem Sie Ihre Daten und Abonnements selbst verwalten können, beispiels­weise Ihre Anschrift ändern können.

Bei der Anmeldung zu „Mein Konto“ werden die Daten aus der Eingabemaske an uns über­mittelt. Pflicht­angaben sind:

* E-Mail-Adresse
* Nutzer­name

Rechts­grund­lage dieser Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b DSGVO, denn die Verarbeitung ist zur Erfüllung des zwischen Ihnen und der Stiftung Warentest geschlossenen Nutzungs­vertrages über die Nutzung der Angebote von „Mein Konto“ erforderlich.

Wir speichern außerdem die IP-Adresse, mit der Sie sich in „Mein Konto“ einge­loggt haben. Dies dient der Prävention und gegebenenfalls Aufklärung von Angriffen auf unsere Webseite.

Rechts­grund­lage für diese Daten­ver­arbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, denn es ist unser berechtigtes Interesse, unsere Webseite vor Angriffen und Miss­bräuchen zu schützen.

Darüber hinaus können Sie freiwil­lig außerdem Ihren Vornamen und Ihren Nach­namen sowie im Rahmen Ihres „Profils“ weitere personenbezogene Daten angeben.

Rechts­grund­lage für die Verarbeitung dieser Daten ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a DSGVO.

Um Ihnen einen einfachen Zugang zu Ihren Daten, Käufen und Abos zu ermöglichen, stellen wir Ihnen über „Mein Konto“ den Zugriff auf ein Abo-Service­portal zur Verfügung, in dem Sie Ihre Daten und Abonnements selbst verwalten können, beispiels­weise Ihre Anschrift ändern können.

Bei der Anmeldung zu „Mein Konto“ werden die Daten aus der Eingabemaske an uns über­mittelt. Pflicht­angaben sind:

* E-Mail-Adresse
* Nutzer­name

Rechts­grund­lage dieser Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b DSGVO, denn die Verarbeitung ist zur Erfüllung des zwischen Ihnen und der Stiftung Warentest geschlossenen Nutzungs­vertrages über die Nutzung der Angebote von „Mein Konto“ erforderlich.

Wir speichern außerdem die IP-Adresse, mit der Sie sich in „Mein Konto“ einge­loggt haben. Dies dient der Prävention und gegebenenfalls Aufklärung von Angriffen auf unsere Webseite.

Rechts­grund­lage für diese Daten­ver­arbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, denn es ist unser berechtigtes Interesse, unsere Webseite vor Angriffen und Miss­bräuchen zu schützen.

Darüber hinaus können Sie freiwil­lig außerdem Ihren Vornamen und Ihren Nach­namen sowie im Rahmen Ihres „Profils“ weitere personenbezogene Daten angeben.

Rechts­grund­lage für die Verarbeitung dieser Daten ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a DSGVO.

Flatrate
--------

Registrierte und angemeldete Nutzer von „Mein Konto“ können eine Flatrate für den Abruf aller Test­ergeb­nisse, Online-Artikel und Downloads abschließen. Gespeichert werden neben der Information über Art und Lauf­zeit der Flatrate notwendiger­weise auch die unter „Mein Konto“ genannten Daten zur Person, nicht jedoch Bank­konto- und Kreditkarten­daten. Diese werden durch dritte Dienst­leister unmittel­bar erhoben und verarbeitet.

Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b DSGVO.

Registrierte und angemeldete Nutzer von „Mein Konto“ können eine Flatrate für den Abruf aller Test­ergeb­nisse, Online-Artikel und Downloads abschließen. Gespeichert werden neben der Information über Art und Lauf­zeit der Flatrate notwendiger­weise auch die unter „Mein Konto“ genannten Daten zur Person, nicht jedoch Bank­konto- und Kreditkarten­daten. Diese werden durch dritte Dienst­leister unmittel­bar erhoben und verarbeitet.

Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b DSGVO.

Newsletter
----------

Über unsere Internetseite können Sie einen kostenfreien Newsletter abonnieren.

Dieser umfasst Informationen zu Tests, Verbrauchertipps sowie unver­bindliche Angebote der Stiftung Warentest (Hefte, Bücher, Abonnements von Zeit­schriften und digitalen Inhalten).

Bei der Anmeldung zum Newsletter geben Sie Ihre E-Mail-Adresse an, an die der Newsletter über­sandt werden soll. Sie können Ihre Einwilligung in den Bezug des Newsletters jeder­zeit widerrufen. Zu diesem Zweck findet sich in jedem Newsletter ein entsprechender Link. Der Widerruf der Einwilligung berührt nicht die Recht­mäßig­keit der Über­sendung des Newsletters bis zum Zeit­punkt des Widerrufs.

Rechts­grund­lage für die Verarbeitung der im Zusammen­hang mit der Bestellung des Newsletters erhobenen Daten ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a DSGVO.

Sofern Sie bei der Anmeldung Ihr Geburts­datum angegeben haben, nutzen wir dies für Geburts­tags- und alters­gruppen­spezi­fische Newsletter.

Wir nutzen Ihre Daten darüber hinaus, um Ihnen von Zeit zu Zeit Angebote der Stiftung Warentest per Post zu über­senden.

Newsletter-Rabatt-Aktion: Personen, die sich das erste Mal zu unseren Newslettern anmelden, erhalten den Rabatt­code für die Jahres­flatrate inner­halb einer Stunde nach der Anmeldung als E-Mail. Der Rabatt ist nicht kombinier­bar mit anderen Aktionen und kann bis einschließ­lich 10.11.2024 auf test.de ausschließ­lich für den Abschluss einer Jahres­flatrate und nur von Flatrate-Neukundinnen und Flatrate-Neukunden einge­löst werden. Der Rabatt gilt für das erste Jahr, danach wird der reguläre test.de-Flatrate­preis von 70,80 Euro berechnet (für Abonnierende von test oder Finanztest 35,40 Euro). Die test.de-Jahres­flatrate verlängert sich nach Ablauf des ersten Jahres auf unbe­stimmte Zeit. Die Abrechnung erfolgt jähr­lich. Nach dem ersten Jahr können Sie die Flatrate jeder­zeit mit einer Frist von einem Monat kündigen. Nicht verbrauchte Beträge werden bei Kündigung zurück­erstattet.

Über unsere Internetseite können Sie einen kostenfreien Newsletter abonnieren.

Dieser umfasst Informationen zu Tests, Verbrauchertipps sowie unver­bindliche Angebote der Stiftung Warentest (Hefte, Bücher, Abonnements von Zeit­schriften und digitalen Inhalten).

Bei der Anmeldung zum Newsletter geben Sie Ihre E-Mail-Adresse an, an die der Newsletter über­sandt werden soll. Sie können Ihre Einwilligung in den Bezug des Newsletters jeder­zeit widerrufen. Zu diesem Zweck findet sich in jedem Newsletter ein entsprechender Link. Der Widerruf der Einwilligung berührt nicht die Recht­mäßig­keit der Über­sendung des Newsletters bis zum Zeit­punkt des Widerrufs.

Rechts­grund­lage für die Verarbeitung der im Zusammen­hang mit der Bestellung des Newsletters erhobenen Daten ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a DSGVO.

Sofern Sie bei der Anmeldung Ihr Geburts­datum angegeben haben, nutzen wir dies für Geburts­tags- und alters­gruppen­spezi­fische Newsletter.

Wir nutzen Ihre Daten darüber hinaus, um Ihnen von Zeit zu Zeit Angebote der Stiftung Warentest per Post zu über­senden.

Newsletter-Rabatt-Aktion: Personen, die sich das erste Mal zu unseren Newslettern anmelden, erhalten den Rabatt­code für die Jahres­flatrate inner­halb einer Stunde nach der Anmeldung als E-Mail. Der Rabatt ist nicht kombinier­bar mit anderen Aktionen und kann bis einschließ­lich 10.11.2024 auf test.de ausschließ­lich für den Abschluss einer Jahres­flatrate und nur von Flatrate-Neukundinnen und Flatrate-Neukunden einge­löst werden. Der Rabatt gilt für das erste Jahr, danach wird der reguläre test.de-Flatrate­preis von 70,80 Euro berechnet (für Abonnierende von test oder Finanztest 35,40 Euro). Die test.de-Jahres­flatrate verlängert sich nach Ablauf des ersten Jahres auf unbe­stimmte Zeit. Die Abrechnung erfolgt jähr­lich. Nach dem ersten Jahr können Sie die Flatrate jeder­zeit mit einer Frist von einem Monat kündigen. Nicht verbrauchte Beträge werden bei Kündigung zurück­erstattet.

Werbung
-------

Wir nutzen Ihre Daten darüber hinaus, um Ihnen von Zeit zu Zeit Angebote der Stiftung per Post zu über­senden.

Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO. Das berechtigte Interesse unserer­seits, Ihnen posta­lisch Angebote der Stiftung zu über­senden, besteht darin, Sie über unser Programm zu informieren.

Produkt­informationen per E-Mail erhalten Sie nur dann, wenn Sie vorher ausdrück­lich zuge­stimmt haben. Rechts­grund­lage ist in diesem Fall Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a DSGVO.

Wir nutzen Ihre Daten darüber hinaus, um Ihnen von Zeit zu Zeit Angebote der Stiftung per Post zu über­senden.

Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO. Das berechtigte Interesse unserer­seits, Ihnen posta­lisch Angebote der Stiftung zu über­senden, besteht darin, Sie über unser Programm zu informieren.

Produkt­informationen per E-Mail erhalten Sie nur dann, wenn Sie vorher ausdrück­lich zuge­stimmt haben. Rechts­grund­lage ist in diesem Fall Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a DSGVO.

Segmentierung von Nutzer­gruppen
--------------------------------

Sofern Sie im Rahmen Ihres Mein Kontos Angaben zu Ihrer beruflichen Tätig­keit machen, nutzen wir Ihre Daten, um Ihnen gegebenenfalls berufs­bezogene Angebote zu unterbreiten. Desgleichen können wir Ihnen spezielle Angebote unterbreiten, sofern Sie bestimmte Abonnements der Stiftung Warentest beziehen.

Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, denn es entspricht unserem berechtigten Interesse, bestimmten Berufs­gruppen (z.B. Journalisten, Lehrern) die Produkte der Stiftung Warentest gezielt anzu­bieten beziehungs­weise Ihnen als Print-Abonnenten spezielle Angebote zu unterbreiten.

Sofern Sie im Rahmen Ihres Mein Kontos Angaben zu Ihrer beruflichen Tätig­keit machen, nutzen wir Ihre Daten, um Ihnen gegebenenfalls berufs­bezogene Angebote zu unterbreiten. Desgleichen können wir Ihnen spezielle Angebote unterbreiten, sofern Sie bestimmte Abonnements der Stiftung Warentest beziehen.

Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, denn es entspricht unserem berechtigten Interesse, bestimmten Berufs­gruppen (z.B. Journalisten, Lehrern) die Produkte der Stiftung Warentest gezielt anzu­bieten beziehungs­weise Ihnen als Print-Abonnenten spezielle Angebote zu unterbreiten.

Google Enhanced Conversion
--------------------------

Mit Ihrer ausdrück­lichen Einwilligung nutzen wir den Dienst Google Enhanced Conversions von Google. Dabei handelt es sich um eine Funk­tionalität von Google Ads, mit deren Hilfe wir fest­stellen können, ob eine Google-Anzeige, die wir geschaltet haben, zu einem Kauf oder einer anderen Inter­aktion mit uns geführt hat (zum Beispiel der Bestellung des Newsletters). Dies geschieht dadurch, dass wir in den Fällen, in denen Sie unsere Website besuchen und dabei von einer Google-Anzeige weitergeleitet werden, mithilfe von Cookies eine durch einen sogenannten Hashwert pseudonymisierte Information (zum Beispiel Ihre E-Mail-Adresse) und die Informationen über mögliche Käufe oder sons­tige Inter­aktionen (s.o.) an Google senden. Aufgrund der Pseudonymisierung kann Google die tatsäch­liche Information (zum Beispiel Ihre E-Mail-Adresse) nicht lesen. Google gleicht die über­sandten Daten dann mit angemeldeten Google-Konten ab. Dies ist erforderlich, um zu verstehen, auf welche Anzeige Sie geklickt haben. Google stellt uns diese Informationen in aggregierter Form, also ohne Personenbe­zug, zur Verfügung. So können wir den Kauf­vorgang nach­voll­ziehen und den Erfolg von Anzeigen messen. Google speichert die gehashten Daten für eine Dauer von 20 Tagen.

Die Rechts­grund­lage für die Verarbeitung ist Ihre Einwilligung gemäß § 26 Abs. 1 TDDDG i.V.m. Art. 4 Nr. 11 DSGVO und, sofern personenbezogene Daten verarbeitet werden, Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO.

Mit Ihrer ausdrück­lichen Einwilligung nutzen wir den Dienst Google Enhanced Conversions von Google. Dabei handelt es sich um eine Funk­tionalität von Google Ads, mit deren Hilfe wir fest­stellen können, ob eine Google-Anzeige, die wir geschaltet haben, zu einem Kauf oder einer anderen Inter­aktion mit uns geführt hat (zum Beispiel der Bestellung des Newsletters). Dies geschieht dadurch, dass wir in den Fällen, in denen Sie unsere Website besuchen und dabei von einer Google-Anzeige weitergeleitet werden, mithilfe von Cookies eine durch einen sogenannten Hashwert pseudonymisierte Information (zum Beispiel Ihre E-Mail-Adresse) und die Informationen über mögliche Käufe oder sons­tige Inter­aktionen (s.o.) an Google senden. Aufgrund der Pseudonymisierung kann Google die tatsäch­liche Information (zum Beispiel Ihre E-Mail-Adresse) nicht lesen. Google gleicht die über­sandten Daten dann mit angemeldeten Google-Konten ab. Dies ist erforderlich, um zu verstehen, auf welche Anzeige Sie geklickt haben. Google stellt uns diese Informationen in aggregierter Form, also ohne Personenbe­zug, zur Verfügung. So können wir den Kauf­vorgang nach­voll­ziehen und den Erfolg von Anzeigen messen. Google speichert die gehashten Daten für eine Dauer von 20 Tagen.

Die Rechts­grund­lage für die Verarbeitung ist Ihre Einwilligung gemäß § 26 Abs. 1 TDDDG i.V.m. Art. 4 Nr. 11 DSGVO und, sofern personenbezogene Daten verarbeitet werden, Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO.

Microsoft Enhanced Conversions
------------------------------

Mit Ihrer ausdrück­lichen Einwilligung nutzen wir außerdem den Dienst Microsoft Enhanced Conversions von Microsoft. Dabei handelt es sich um eine Funk­tionalität von Microsoft Adver­tising, mit deren Hilfe wir fest­stellen können, ob eine Microsoft Adver­tising-Anzeige, die wir geschaltet haben, zu einem Kauf oder einer anderen Inter­aktion mit uns geführt hat (zum Beispiel der Bestellung des Newsletters). Dies geschieht dadurch, dass wir in den Fällen, in denen Sie unsere Website besuchen und dabei von einer Microsoft-Anzeige weitergeleitet werden, mithilfe von Cookies eine durch einen sogenannten Hashwert pseudonymisierte Information (zum Beispiel Ihre E-Mail-Adresse) und die Informationen über mögliche Käufe oder sons­tige Inter­aktionen (s.o.) an Microsoft senden. Aufgrund der Pseudonymisierung kann Microsoft die tatsäch­liche Information (zum Beispiel Ihre E-Mail-Adresse) nicht lesen. Microsoft gleicht die über­sandten Daten dann mit angemeldeten Microsoft-Konten ab. Dies ist erforderlich, um zu verstehen, auf welche Anzeige Sie geklickt haben. Microsoft stellt uns diese Informationen in aggregierter Form, also ohne Personenbe­zug, zur Verfügung. So können wir den Kauf­vorgang nach­voll­ziehen und den Erfolg von Anzeigen messen. Microsoft speichert die gehashten Daten für eine Dauer von 20 Tagen.

Die Rechts­grund­lage für die Verarbeitung ist Ihre Einwilligung gemäß § 26 Abs. 1 TDDDG i.V.m. Art. 4 Nr. 11 DSGVO und, sofern personenbezogene Daten verarbeitet werden, Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO.

Mit Ihrer ausdrück­lichen Einwilligung nutzen wir außerdem den Dienst Microsoft Enhanced Conversions von Microsoft. Dabei handelt es sich um eine Funk­tionalität von Microsoft Adver­tising, mit deren Hilfe wir fest­stellen können, ob eine Microsoft Adver­tising-Anzeige, die wir geschaltet haben, zu einem Kauf oder einer anderen Inter­aktion mit uns geführt hat (zum Beispiel der Bestellung des Newsletters). Dies geschieht dadurch, dass wir in den Fällen, in denen Sie unsere Website besuchen und dabei von einer Microsoft-Anzeige weitergeleitet werden, mithilfe von Cookies eine durch einen sogenannten Hashwert pseudonymisierte Information (zum Beispiel Ihre E-Mail-Adresse) und die Informationen über mögliche Käufe oder sons­tige Inter­aktionen (s.o.) an Microsoft senden. Aufgrund der Pseudonymisierung kann Microsoft die tatsäch­liche Information (zum Beispiel Ihre E-Mail-Adresse) nicht lesen. Microsoft gleicht die über­sandten Daten dann mit angemeldeten Microsoft-Konten ab. Dies ist erforderlich, um zu verstehen, auf welche Anzeige Sie geklickt haben. Microsoft stellt uns diese Informationen in aggregierter Form, also ohne Personenbe­zug, zur Verfügung. So können wir den Kauf­vorgang nach­voll­ziehen und den Erfolg von Anzeigen messen. Microsoft speichert die gehashten Daten für eine Dauer von 20 Tagen.

Die Rechts­grund­lage für die Verarbeitung ist Ihre Einwilligung gemäß § 26 Abs. 1 TDDDG i.V.m. Art. 4 Nr. 11 DSGVO und, sofern personenbezogene Daten verarbeitet werden, Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO.

Zuschriften an die Stiftung Warentest
-------------------------------------

Die Stiftung Warentest ist sehr daran interes­siert, aus den Rück­meldungen ihrer Leser und Nutzer zu lernen und freut sich daher über Anregungen zu Tests und Ideen für neue Test­vorhaben. Die in den Zuschriften geschilderten Fälle sind oft hilf­reich, um bestimmte Sach­verhalte verdeutlichen und belegen zu können.

Wir verarbeiten die personenbezogenen Daten, die Sie uns im Zusammen­hang mit der Über­sendung von Zuschriften mitteilen, allein zu den vorgenannten Zwecken. Rechts­grund­lage dieser Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, da wir ein berechtigtes Interesse daran haben, sowohl Ihre Zuschriften zu Ihrer Zufriedenheit zu beant­worten als auch Ihre Anregungen in unsere tägliche Arbeit einfließen zu lassen.

Bevor wir Ihre Zuschriften in unseren Veröffent­lichungen verwenden, holen wir stets zuvor Ihre Zustimmung ein.

Wir speichern E-Mails von Lesern und Nutzern über einen Zeitraum von fünf Jahren. Nach Ablauf dieses Zeitraums werden die Zuschriften im Leser­service rück­stands­los gelöscht.

Die Stiftung Warentest ist sehr daran interes­siert, aus den Rück­meldungen ihrer Leser und Nutzer zu lernen und freut sich daher über Anregungen zu Tests und Ideen für neue Test­vorhaben. Die in den Zuschriften geschilderten Fälle sind oft hilf­reich, um bestimmte Sach­verhalte verdeutlichen und belegen zu können.

Wir verarbeiten die personenbezogenen Daten, die Sie uns im Zusammen­hang mit der Über­sendung von Zuschriften mitteilen, allein zu den vorgenannten Zwecken. Rechts­grund­lage dieser Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, da wir ein berechtigtes Interesse daran haben, sowohl Ihre Zuschriften zu Ihrer Zufriedenheit zu beant­worten als auch Ihre Anregungen in unsere tägliche Arbeit einfließen zu lassen.

Bevor wir Ihre Zuschriften in unseren Veröffent­lichungen verwenden, holen wir stets zuvor Ihre Zustimmung ein.

Wir speichern E-Mails von Lesern und Nutzern über einen Zeitraum von fünf Jahren. Nach Ablauf dieses Zeitraums werden die Zuschriften im Leser­service rück­stands­los gelöscht.

Logfiles
--------

Unsere Website wird durch die Noxum GmbH, Beethoven­straße 5, 97080 Würzburg, in unserem Auftrag bereit­gestellt. Bei jedem Aufruf unserer Internetseite werden auto­matisiert Daten und Informationen vom Computer­system des aufrufenden Rechners erhoben.

Dabei handelt es sich um folgende Daten:

1. Informationen über den Browser­typ und die verwendete Version
2. Verwendetes Betriebs­system des Nutzers
3. Die IP-Adresse des Nutzers
4. Datum und Uhrzeit des Zugriffs
5. Host­name des zugreifenden Rechners
6. Referrer-URL (d.h. die Adresse der Website, von der aus Nutzer unsere Website aufrufen).

Zweck der Verarbeitung ist die Analyse von Fehler­zuständen. Die Analyse und Auswertung dieser Daten erfolgt ausschließ­lich ereig­nisbezogen, d.h. bei Fehl­funk­tionen oder unerklärlichem Last­verhalten der Webseite. Eine Auswertung der Daten zu Marketing­zwecken findet nicht statt.

Die Erfassung der Daten zur Bereit­stellung der Website und die Speicherung der Daten in Logfiles ist für den Betrieb der Internetseite zwingend erforderlich.

Die Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, da es unseren berechtigten Interessen entspricht, Ihnen eine stabile und funk­tions­fähige Website anzu­bieten und diese vor unerlaubten Zugriffen zu schützen.

Unsere Website wird durch die Noxum GmbH, Beethoven­straße 5, 97080 Würzburg, in unserem Auftrag bereit­gestellt. Bei jedem Aufruf unserer Internetseite werden auto­matisiert Daten und Informationen vom Computer­system des aufrufenden Rechners erhoben.

Dabei handelt es sich um folgende Daten:

1. Informationen über den Browser­typ und die verwendete Version
2. Verwendetes Betriebs­system des Nutzers
3. Die IP-Adresse des Nutzers
4. Datum und Uhrzeit des Zugriffs
5. Host­name des zugreifenden Rechners
6. Referrer-URL (d.h. die Adresse der Website, von der aus Nutzer unsere Website aufrufen).

Zweck der Verarbeitung ist die Analyse von Fehler­zuständen. Die Analyse und Auswertung dieser Daten erfolgt ausschließ­lich ereig­nisbezogen, d.h. bei Fehl­funk­tionen oder unerklärlichem Last­verhalten der Webseite. Eine Auswertung der Daten zu Marketing­zwecken findet nicht statt.

Die Erfassung der Daten zur Bereit­stellung der Website und die Speicherung der Daten in Logfiles ist für den Betrieb der Internetseite zwingend erforderlich.

Die Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, da es unseren berechtigten Interessen entspricht, Ihnen eine stabile und funk­tions­fähige Website anzu­bieten und diese vor unerlaubten Zugriffen zu schützen.

Umfragen
--------

Die Stiftung Warentest führt gelegentlich zu Marketing­zwecken auf umfrage.warentest.de Umfragen durch, die statistisch ausgewertet werden.

Diese Umfragen sind teil­weise mit einem Gewinn­spiel verbunden. In diesem Fall erheben wir eine E-Mail-Adresse der am Gewinn­spiel interes­sierten Teilnehmer. Dies geschieht, um die gezogenen Gewinner benach­richtigen zu können. Die Angabe der E-Mail-Adresse ist freiwil­lig. Sie wird getrennt von den restlichen Umfrage­daten erhoben und kann den Umfrage­daten nicht zuge­ordnet werden.

Darüber hinaus führen unsere wissenschaftlichen Mitarbeiter für die jeweiligen Testleitungen gelegentlich Umfragen durch, bei denen sie Kontakt zu den Teilnehmern aufnehmen. Dazu werden Name und Kontakt­daten wie E-Mail-Adresse, Telefon­nummer oder Post­adresse von Interes­senten erhoben. Die Angabe dieser Daten sowie die Teil­nahme an den Umfragen ist freiwil­lig.

Darüber hinaus setzen wir ein Cookie zur Wieder­aufnahme einer nicht abge­schlossenen Umfrage. Dieses Cookie enthält keine personenbezogenen Daten und verliert auto­matisch nach 2 Tagen seine Gültig­keit.

In begründeten Verdachts­fällen von Manipulations­versuchen, wie beispiels­weise Mehr­fach­teil­nahmen bei unseren Umfragen, erheben wir die IP-Adressen und Host­namen der Teilnehmer.

Soweit die vorgenannten Verarbeitungen personenbezogene Daten betreffen, erfolgen die Verarbeitungen zu den vorgenannten Zwecken im berechtigten Interesse der Stiftung Warentest (Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO). Unser berechtigtes Interesse an der Durch­führung von Marketing­umfragen besteht darin, Ihnen bedarfs­gerechte Angebote zu unterbreiten. Das berechtigte Interesse an dem wissenschaftlichen Umfragen besteht darin, unseren satzungs­gemäßen Aufgaben, nämlich Waren- und Dienst­leistungs­tests durch­zuführen, zu fördern. Rechts­grund­lage für das Setzen des Cookies zur Wieder­aufnahme einer nicht abge­schlossenen Umfrage ist § 25 Abs. 2 Nr. 2 TDDDG.

Daten der Online-Umfragen werden direkt bei der Tivian XI GmbH, Christoph­straße 15–17, 50670 Köln, verarbeitet. Das genannte Unternehmen arbeitet im Auftrag der Stiftung Warentest.

Die Stiftung Warentest führt gelegentlich zu Marketing­zwecken auf umfrage.warentest.de Umfragen durch, die statistisch ausgewertet werden.

Diese Umfragen sind teil­weise mit einem Gewinn­spiel verbunden. In diesem Fall erheben wir eine E-Mail-Adresse der am Gewinn­spiel interes­sierten Teilnehmer. Dies geschieht, um die gezogenen Gewinner benach­richtigen zu können. Die Angabe der E-Mail-Adresse ist freiwil­lig. Sie wird getrennt von den restlichen Umfrage­daten erhoben und kann den Umfrage­daten nicht zuge­ordnet werden.

Darüber hinaus führen unsere wissenschaftlichen Mitarbeiter für die jeweiligen Testleitungen gelegentlich Umfragen durch, bei denen sie Kontakt zu den Teilnehmern aufnehmen. Dazu werden Name und Kontakt­daten wie E-Mail-Adresse, Telefon­nummer oder Post­adresse von Interes­senten erhoben. Die Angabe dieser Daten sowie die Teil­nahme an den Umfragen ist freiwil­lig.

Darüber hinaus setzen wir ein Cookie zur Wieder­aufnahme einer nicht abge­schlossenen Umfrage. Dieses Cookie enthält keine personenbezogenen Daten und verliert auto­matisch nach 2 Tagen seine Gültig­keit.

In begründeten Verdachts­fällen von Manipulations­versuchen, wie beispiels­weise Mehr­fach­teil­nahmen bei unseren Umfragen, erheben wir die IP-Adressen und Host­namen der Teilnehmer.

Soweit die vorgenannten Verarbeitungen personenbezogene Daten betreffen, erfolgen die Verarbeitungen zu den vorgenannten Zwecken im berechtigten Interesse der Stiftung Warentest (Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO). Unser berechtigtes Interesse an der Durch­führung von Marketing­umfragen besteht darin, Ihnen bedarfs­gerechte Angebote zu unterbreiten. Das berechtigte Interesse an dem wissenschaftlichen Umfragen besteht darin, unseren satzungs­gemäßen Aufgaben, nämlich Waren- und Dienst­leistungs­tests durch­zuführen, zu fördern. Rechts­grund­lage für das Setzen des Cookies zur Wieder­aufnahme einer nicht abge­schlossenen Umfrage ist § 25 Abs. 2 Nr. 2 TDDDG.

Daten der Online-Umfragen werden direkt bei der Tivian XI GmbH, Christoph­straße 15–17, 50670 Köln, verarbeitet. Das genannte Unternehmen arbeitet im Auftrag der Stiftung Warentest.

Soziale Netz­werke
------------------

Die Stiftung Warentest bietet auf unterschiedlichen Social-Media-Platt­formen Online­angebote an, um dort Informationen bereit­zuhalten und mit Ihnen in Kontakt treten zu können.

Die Social-Media-Angebote der Stiftung Warentest sind so einge­bunden, dass der bloße Aufruf einer unserer Webseiten auf test.de keinerlei Daten­über­tragung an die betreffende Social-Media-Platt­form zur Folge hat. Diese erfolgt erst, nachdem Sie durch einen Mausklick auf den jeweiligen Button oder Link auf die Seiten der jeweiligen Platt­form gelangt sind. Diese Daten­ver­arbeitungen erfolgen durch die jeweilige Social-Media-Platt­form. Auf die Verarbeitung personenbezogener Daten durch den Platt­form­betreiber haben wir keinen Einfluss.

Von der Daten­ver­arbeitung durch die jeweilige Social-Media-Platt­form können auch Personen betroffen sein, die dort nicht als Nutzer registriert sind. Unter Umständen werden Ihre Daten außer­halb des Raumes der Europäischen Union (EU) oder des Europäischen Wirt­schafts­raums (EWR) verarbeitet. Wie Ihre Daten verarbeitet werden, wenn Sie die genannten Social-Media-Angebote nutzen, und wie Sie Ihre Rechte (etwa Auskunfts­rechte) geltend machen, erfahren Sie im Detail über die Daten­schutz­erklärungen der Social-Media-Platt­formen. Letztere informieren auch darüber, wie Sie verhindern können, dass die Platt­form­betreiber Cookies setzen.

Die Stiftung Warentest ist auf folgenden Social-Media-Platt­formen zu finden:

### a) Facebook + Instagram

Anbieter: Meta Platforms Ireland Limited, 4 Grand Canal Square, Dublin 2, Irland.

Daten­schutz­erklärung: [https://www.facebook.com/about/privacy/](https://www.facebook.com/about/privacy/)

Wider­spruchs­recht: [https://www.facebook.com/settings?tab=ads](https://www.facebook.com/settings?tab=ads)

Zwischen der Stiftung Warentest und der Meta Platforms Ireland Ltd. gibt es eine Vereinbarung über die gemein­same daten­schutz­recht­liche Verantwortung für den Betrieb der Fanpage der Stiftung Warentest. Die wesentlichen Inhalte dieser Vereinbarung können Sie als betroffene Person bei Meta Platforms Ireland Ltd. unter der Adresse [https://www.facebook.com/legal/terms/page\_controller\_addendum](https://www.facebook.com/legal/terms/page_controller_addendum) einsehen.

Die vorrangige Verantwortung für die Verarbeitung von personenbezogenen Daten aufgrund der Nutzung der Fanpage der Stiftung Warentest liegt bei Facebook, und Facebook ist verpflichtet, sämtliche Pflichten aus der DSGVO im Hinblick auf die Verarbeitung dieser Daten zu erfüllen.

Die Stiftung Warentest trifft keine Entscheidungen über die Verarbeitung personenbezogener Daten beim Besuch der Fanpage der Stiftung sowie über alle weiteren sich aus Art. 13 DSGVO ergebenden Informationen. Einzel­heiten zur Daten­ver­arbeitung von Facebook können Sie der oben verlinkten Daten­schutz­erklärung entnehmen.

Ihre Rechte als Betroffene gemäß Art. 15 ff DSGVO können Sie sowohl bei Facebook Ireland Ltd. unter der oben angegebenen Anschrift als auch gegen­über der Stiftung Warentest geltend machen.

### b) Videos (Youtube und Vimeo)

**Youtube**

Anbieter: Google Ireland Limited, Gordon House, Barrow Street, Dublin 4, Irland

Daten­schutz­erklärung: [https://policies.google.com/privacy](https://policies.google.com/privacy)

Wider­spruchs­recht: [https://adssettings.google.com/authenticated](https://adssettings.google.com/authenticated)

**Vimeo**

Anbieter: Vimeo Inc., 555 West 18th Street, New York 10011, USA

Daten­schutz­erklärung: [https://vimeo.com/privacy](https://vimeo.com/privacy)

Wider­spruchs­recht: [https://vimeo.com/cookie\_policy](https://vimeo.com/cookie_policy)

Die Videos sind alle über eine Zwei-Klick-Lösung einge­bunden, es werden also keine Nutzer­daten von Ihnen an Youtube beziehungs­weise Vimeo über­tragen, wenn Sie die Videos nicht laden. Erst wenn Sie die Videos laden, erheben Youtube beziehungs­weise Vimeo Ihre IP-Adresse und gegebenenfalls weitere Daten (etwa, dass Sie das betreffende Video auf einer der Unter­seiten unserer Website angeschaut haben). Diese Daten­erhebung erfolgt allein durch Youtube beziehungs­weise Vimeo. Wir haben darauf keinen Einfluss. Wir nutzen diese Daten nicht und können dies auch nicht.

Eine Daten­über­tragung beim Abspielen des Videos erfolgt auch dann, wenn Sie kein Google- oder Vimeo-Nutzer­konto haben. Sind Sie bei Google beziehungs­weise Vimeo als Nutzer einge­loggt, ordnet der jeweilige Dienst Ihre Daten direkt Ihrem Konto zu. Wenn Sie dies nicht wünschen, müssen Sie sich vor Abspielen des Videos beim jeweiligen Dienst abmelden.

Weitere Informationen zu Zwecken und Umfang der Daten­erhebung und der Verarbeitung der Daten durch Youtube beziehungs­weise Vimeo erhalten Sie in den oben verlinkten Daten­schutz­erklärungen der Anbieter. Dort finden Sie auch weitere Informationen, wie Sie Ihre Privatsphäre schützen können und welche Rechte und Einstellungs­möglich­keiten Sie diesbezüglich haben.

### c) X (ehemals Twitter)

Anbieter: Twitter Interna­tional Unlimited Company, One Cumber­land Place, Fenian Street, Dublin 2, D02 AX07, Ireland.

Daten­schutz­erklärung: [https://twitter.com/de/privacy](https://twitter.com/de/privacy)

Wider­spruchs­recht: [https://twitter.com/personalization](https://twitter.com/personalization)

### d) Pinterest

Anbieter: Pinterest Europe Ltd., Palmerston House, 2nd Floor, Fenian Street, Dublin 2, Irland.

Daten­schutz­erklärung: [https://policy.pinterest.com/de/privacy-policy](https://policy.pinterest.com/de/privacy-policy)

Wider­spruchs­recht: [https://policy.pinterest.com/de/privacy-policy](https://policy.pinterest.com/de/privacy-policy)

Die Stiftung Warentest bietet auf unterschiedlichen Social-Media-Platt­formen Online­angebote an, um dort Informationen bereit­zuhalten und mit Ihnen in Kontakt treten zu können.

Die Social-Media-Angebote der Stiftung Warentest sind so einge­bunden, dass der bloße Aufruf einer unserer Webseiten auf test.de keinerlei Daten­über­tragung an die betreffende Social-Media-Platt­form zur Folge hat. Diese erfolgt erst, nachdem Sie durch einen Mausklick auf den jeweiligen Button oder Link auf die Seiten der jeweiligen Platt­form gelangt sind. Diese Daten­ver­arbeitungen erfolgen durch die jeweilige Social-Media-Platt­form. Auf die Verarbeitung personenbezogener Daten durch den Platt­form­betreiber haben wir keinen Einfluss.

Von der Daten­ver­arbeitung durch die jeweilige Social-Media-Platt­form können auch Personen betroffen sein, die dort nicht als Nutzer registriert sind. Unter Umständen werden Ihre Daten außer­halb des Raumes der Europäischen Union (EU) oder des Europäischen Wirt­schafts­raums (EWR) verarbeitet. Wie Ihre Daten verarbeitet werden, wenn Sie die genannten Social-Media-Angebote nutzen, und wie Sie Ihre Rechte (etwa Auskunfts­rechte) geltend machen, erfahren Sie im Detail über die Daten­schutz­erklärungen der Social-Media-Platt­formen. Letztere informieren auch darüber, wie Sie verhindern können, dass die Platt­form­betreiber Cookies setzen.

Die Stiftung Warentest ist auf folgenden Social-Media-Platt­formen zu finden:

### a) Facebook + Instagram

Anbieter: Meta Platforms Ireland Limited, 4 Grand Canal Square, Dublin 2, Irland.

Daten­schutz­erklärung: [https://www.facebook.com/about/privacy/](https://www.facebook.com/about/privacy/)

Wider­spruchs­recht: [https://www.facebook.com/settings?tab=ads](https://www.facebook.com/settings?tab=ads)

Zwischen der Stiftung Warentest und der Meta Platforms Ireland Ltd. gibt es eine Vereinbarung über die gemein­same daten­schutz­recht­liche Verantwortung für den Betrieb der Fanpage der Stiftung Warentest. Die wesentlichen Inhalte dieser Vereinbarung können Sie als betroffene Person bei Meta Platforms Ireland Ltd. unter der Adresse [https://www.facebook.com/legal/terms/page\_controller\_addendum](https://www.facebook.com/legal/terms/page_controller_addendum) einsehen.

Die vorrangige Verantwortung für die Verarbeitung von personenbezogenen Daten aufgrund der Nutzung der Fanpage der Stiftung Warentest liegt bei Facebook, und Facebook ist verpflichtet, sämtliche Pflichten aus der DSGVO im Hinblick auf die Verarbeitung dieser Daten zu erfüllen.

Die Stiftung Warentest trifft keine Entscheidungen über die Verarbeitung personenbezogener Daten beim Besuch der Fanpage der Stiftung sowie über alle weiteren sich aus Art. 13 DSGVO ergebenden Informationen. Einzel­heiten zur Daten­ver­arbeitung von Facebook können Sie der oben verlinkten Daten­schutz­erklärung entnehmen.

Ihre Rechte als Betroffene gemäß Art. 15 ff DSGVO können Sie sowohl bei Facebook Ireland Ltd. unter der oben angegebenen Anschrift als auch gegen­über der Stiftung Warentest geltend machen.

### b) Videos (Youtube und Vimeo)

**Youtube**

Anbieter: Google Ireland Limited, Gordon House, Barrow Street, Dublin 4, Irland

Daten­schutz­erklärung: [https://policies.google.com/privacy](https://policies.google.com/privacy)

Wider­spruchs­recht: [https://adssettings.google.com/authenticated](https://adssettings.google.com/authenticated)

**Vimeo**

Anbieter: Vimeo Inc., 555 West 18th Street, New York 10011, USA

Daten­schutz­erklärung: [https://vimeo.com/privacy](https://vimeo.com/privacy)

Wider­spruchs­recht: [https://vimeo.com/cookie\_policy](https://vimeo.com/cookie_policy)

Die Videos sind alle über eine Zwei-Klick-Lösung einge­bunden, es werden also keine Nutzer­daten von Ihnen an Youtube beziehungs­weise Vimeo über­tragen, wenn Sie die Videos nicht laden. Erst wenn Sie die Videos laden, erheben Youtube beziehungs­weise Vimeo Ihre IP-Adresse und gegebenenfalls weitere Daten (etwa, dass Sie das betreffende Video auf einer der Unter­seiten unserer Website angeschaut haben). Diese Daten­erhebung erfolgt allein durch Youtube beziehungs­weise Vimeo. Wir haben darauf keinen Einfluss. Wir nutzen diese Daten nicht und können dies auch nicht.

Eine Daten­über­tragung beim Abspielen des Videos erfolgt auch dann, wenn Sie kein Google- oder Vimeo-Nutzer­konto haben. Sind Sie bei Google beziehungs­weise Vimeo als Nutzer einge­loggt, ordnet der jeweilige Dienst Ihre Daten direkt Ihrem Konto zu. Wenn Sie dies nicht wünschen, müssen Sie sich vor Abspielen des Videos beim jeweiligen Dienst abmelden.

Weitere Informationen zu Zwecken und Umfang der Daten­erhebung und der Verarbeitung der Daten durch Youtube beziehungs­weise Vimeo erhalten Sie in den oben verlinkten Daten­schutz­erklärungen der Anbieter. Dort finden Sie auch weitere Informationen, wie Sie Ihre Privatsphäre schützen können und welche Rechte und Einstellungs­möglich­keiten Sie diesbezüglich haben.

### c) X (ehemals Twitter)

Anbieter: Twitter Interna­tional Unlimited Company, One Cumber­land Place, Fenian Street, Dublin 2, D02 AX07, Ireland.

Daten­schutz­erklärung: [https://twitter.com/de/privacy](https://twitter.com/de/privacy)

Wider­spruchs­recht: [https://twitter.com/personalization](https://twitter.com/personalization)

### d) Pinterest

Anbieter: Pinterest Europe Ltd., Palmerston House, 2nd Floor, Fenian Street, Dublin 2, Irland.

Daten­schutz­erklärung: [https://policy.pinterest.com/de/privacy-policy](https://policy.pinterest.com/de/privacy-policy)

Wider­spruchs­recht: [https://policy.pinterest.com/de/privacy-policy](https://policy.pinterest.com/de/privacy-policy)

Individuelle Tarif­vergleiche
-----------------------------

### a) Allgemeine Hinweise

Auto­matisch erfasst werden Datum und Uhrzeit der Nutzung sowie die IP-Adresse des Geräts, von dem aus der Tarif­vergleich aufgerufen wird. Zur Durch­führung des Tarif­vergleichs erhalten Sie eine Trans­aktions­nummer an die von Ihnen mitgeteilte E-Mail-Adresse.

Um Ihnen indivi­dualisierte Tarif­vergleiche anbieten zu können, benötigen wir Daten von Ihnen, auf die wir im Einzelnen unter den jeweiligen Tarif­vergleichen (s.u.) hinweisen. Rechts­grund­lage für die Verarbeitung dieser Daten ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b DSGVO (Vertrags­erfüllung), denn wir benötigen die Daten, um den mit Ihnen geschlossenen Vertrag über die Erstellung eines indivi­dualisierten Tarif­vergleichs zu erfüllen.

Beim Schnell­check Private Haft­pflicht­versicherung setzen wir für die Absicherung des Formulars vor Spam und Miss­brauch Google reCAPTCHA von Google ein. Dieser kostenlose Dienst nutzt Risiko­analyse­techniken, um Menschen und Bots auseinander zu halten.

Durch die Nutzung von reCAPTCHA werden Daten an Google über­tragen, anhand derer Google fest­stellt, ob der Besucher ein Mensch oder ein (Spam)Bot ist.

Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Artikel 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, denn es entspricht unserem berechtigten Interesse, diese Webseite vor Bots und Spam zu schützen.

### b) Vergleiche Kfz- und Wohn­mobil-Versicherung

Daten für die individuellen Vergleiche Kfz- und Wohn­mobil-Versicherung werden direkt bei der Firma NAFI-GmbH, Lütmarser Str. 60, 37671 Höxter, als Auftrags­ver­arbeiter der Stiftung Warentest verarbeitet.

Um die Vergleiche Kfz- und Wohn­mobil-Versicherung durch­führen zu können, müssen Sie alle für eine korrekte Tarifkalkulation erforderlichen Daten eingeben. Dazu gehören zum Beispiel Daten zum Fahr­zeug, zum Versicherungs­nehmer, zum Fahrer, zum gewünschten Deckungs­umfang und zur Schadens­frei­heits­klasse.

### c) Vergleich Hausrat­versicherung

Daten für den individuellen Vergleich Hausrat­versicherung werden direkt bei der Firma NAFI-GmbH, Lütmarser Str. 60, 37671 Höxter, als Auftrags­ver­arbeiter der Stiftung Warentest verarbeitet.

Um den Vergleich Hausrat­versicherung durch­führen zu können, müssen Sie alle für eine korrekte Tarifkalkulation erforderlichen Daten eingeben. Dazu gehören Daten zum Stand­ort des Hausrates wie Post­leitzahl, Straße, Haus­nummer, Größe der Wohnung, Stock­werk sowie zum Alter und Beruf des Versicherungs­nehmers.

### a) Allgemeine Hinweise

Auto­matisch erfasst werden Datum und Uhrzeit der Nutzung sowie die IP-Adresse des Geräts, von dem aus der Tarif­vergleich aufgerufen wird. Zur Durch­führung des Tarif­vergleichs erhalten Sie eine Trans­aktions­nummer an die von Ihnen mitgeteilte E-Mail-Adresse.

Um Ihnen indivi­dualisierte Tarif­vergleiche anbieten zu können, benötigen wir Daten von Ihnen, auf die wir im Einzelnen unter den jeweiligen Tarif­vergleichen (s.u.) hinweisen. Rechts­grund­lage für die Verarbeitung dieser Daten ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b DSGVO (Vertrags­erfüllung), denn wir benötigen die Daten, um den mit Ihnen geschlossenen Vertrag über die Erstellung eines indivi­dualisierten Tarif­vergleichs zu erfüllen.

Beim Schnell­check Private Haft­pflicht­versicherung setzen wir für die Absicherung des Formulars vor Spam und Miss­brauch Google reCAPTCHA von Google ein. Dieser kostenlose Dienst nutzt Risiko­analyse­techniken, um Menschen und Bots auseinander zu halten.

Durch die Nutzung von reCAPTCHA werden Daten an Google über­tragen, anhand derer Google fest­stellt, ob der Besucher ein Mensch oder ein (Spam)Bot ist.

Rechts­grund­lage für diese Verarbeitung ist Artikel 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, denn es entspricht unserem berechtigten Interesse, diese Webseite vor Bots und Spam zu schützen.

### b) Vergleiche Kfz- und Wohn­mobil-Versicherung

Daten für die individuellen Vergleiche Kfz- und Wohn­mobil-Versicherung werden direkt bei der Firma NAFI-GmbH, Lütmarser Str. 60, 37671 Höxter, als Auftrags­ver­arbeiter der Stiftung Warentest verarbeitet.

Um die Vergleiche Kfz- und Wohn­mobil-Versicherung durch­führen zu können, müssen Sie alle für eine korrekte Tarifkalkulation erforderlichen Daten eingeben. Dazu gehören zum Beispiel Daten zum Fahr­zeug, zum Versicherungs­nehmer, zum Fahrer, zum gewünschten Deckungs­umfang und zur Schadens­frei­heits­klasse.

### c) Vergleich Hausrat­versicherung

Daten für den individuellen Vergleich Hausrat­versicherung werden direkt bei der Firma NAFI-GmbH, Lütmarser Str. 60, 37671 Höxter, als Auftrags­ver­arbeiter der Stiftung Warentest verarbeitet.

Um den Vergleich Hausrat­versicherung durch­führen zu können, müssen Sie alle für eine korrekte Tarifkalkulation erforderlichen Daten eingeben. Dazu gehören Daten zum Stand­ort des Hausrates wie Post­leitzahl, Straße, Haus­nummer, Größe der Wohnung, Stock­werk sowie zum Alter und Beruf des Versicherungs­nehmers.

Dritt­land­über­mitt­lung
-------------------------

Die Stiftung Warentest über­mittelt grund­sätzlich keine personenbezogenen Daten in Dritt­länder, d.h. in ein Land außer­halb der Europäischen Union (EU) beziehungs­weise des Europäischen Wirt­schafts­raums (EWR). Zum Europäischen Wirt­schafts­raum gehören alle Länder der Europäischen Union sowie die Länder der sog. Europäischen Frei­handels­zone. Dies sind Norwegen, Island und Liechten­stein.

Sollten Daten durch Auftrags­ver­arbeiter der Stiftung Warentest in Dritt­länder über­mittelt werden, erfolgt dies auf der Grund­lage eines Angemessen­heits­beschlusses der Europäischen Kommis­sion.

Liegt für das jeweilige Dritt­land kein Angemessen­heits­beschluss der Europäischen Kommis­sion vor, erfolgt die Über­mitt­lung an ein Dritt­land auf der Grund­lage geeigneter Garan­tien im Sinne von Art. 46 Abs. 2 DSGVO. Kopien dieser Garan­tien können bei uns unter der o. a. Anschrift ange­fordert werden.

Die Stiftung Warentest über­mittelt grund­sätzlich keine personenbezogenen Daten in Dritt­länder, d.h. in ein Land außer­halb der Europäischen Union (EU) beziehungs­weise des Europäischen Wirt­schafts­raums (EWR). Zum Europäischen Wirt­schafts­raum gehören alle Länder der Europäischen Union sowie die Länder der sog. Europäischen Frei­handels­zone. Dies sind Norwegen, Island und Liechten­stein.

Sollten Daten durch Auftrags­ver­arbeiter der Stiftung Warentest in Dritt­länder über­mittelt werden, erfolgt dies auf der Grund­lage eines Angemessen­heits­beschlusses der Europäischen Kommis­sion.

Liegt für das jeweilige Dritt­land kein Angemessen­heits­beschluss der Europäischen Kommis­sion vor, erfolgt die Über­mitt­lung an ein Dritt­land auf der Grund­lage geeigneter Garan­tien im Sinne von Art. 46 Abs. 2 DSGVO. Kopien dieser Garan­tien können bei uns unter der o. a. Anschrift ange­fordert werden.

Empfänger oder Kategorien von Empfängern der Daten
--------------------------------------------------

Die Stiftung Warentest über­mittelt Ihre personenbezogenen Daten zu den in Klammern genannten Zwecken (s.a. oben) an folgende Empfänger:

* DPV Deutscher Presse­vertrieb GmbH, Post­fach 57 04 02, 22773 Hamburg (Vertrieb gedruckter Produkte);
* Burda Direkt Services GmbH, Hubert-Burda-Platz 2, 77652 Offenburg (Newsletter-Versand);
* Selligent GmbH, Herzogspital­straße 24, 80331 München (Newsletter­anmeldung und -tracking, Gewinn­spiele);
* Noxum GmbH, Beethoven­straße 5, 97080 Würzburg (Bereit­stellung der Website test.de);
* Webtrekk GmbH, Robert-Koch-Platz 4, 10115 Berlin (Statistische Erhebungen auf test.de);
* Piano Software Norway ASA, Drammens­veien 165, 0277 Oslo, Norwegen (Statistische Erhebungen auf test.de);
* NAFI-GmbH, Lütmarser Str. 60, 37671 Höxter (Tarif­vergleiche Kfz- und Wohn­mobil-Versicherung; Hausrat­versicherung; private Haft­pflicht­versicherungen);
* Markt­soft GmbH, Parkstr. 65, 22605 Hamburg (Tarif­vergleich Zahn­zusatz­versicherung);
* Smart InsurTech AG, Kurfürsten-Anlage 3, 69115 Heidel­berg (Schnell­check private Haft­pflicht­versicherung);
* Tivian XI GmbH, Christoph­straße 15–17, 50670 Köln (Online-Umfragen).

Zur Sicherung des Webbetriebes arbeiten wir außerdem mit externen Dienst­leistern zusammen.

* Noxum GmbH, Beethoven­straße 5, 97080 Würzburg
* Digitas Pixel­park GmbH, Heidi-Kabel-Platz 2, 20099 Hamburg

Soweit die Über­mitt­lung Ihrer personenbezogenen Daten an Dienst­leister der Stiftung Warentest erfolgt, geschieht dies auf der Grund­lage von Verträgen zur Auftrags­ver­arbeitung gemäß Art. 28 DSGVO.

Die Stiftung Warentest verkauft keine personenbezogenen Daten.

Die Stiftung Warentest über­mittelt Ihre personenbezogenen Daten zu den in Klammern genannten Zwecken (s.a. oben) an folgende Empfänger:

* DPV Deutscher Presse­vertrieb GmbH, Post­fach 57 04 02, 22773 Hamburg (Vertrieb gedruckter Produkte);
* Burda Direkt Services GmbH, Hubert-Burda-Platz 2, 77652 Offenburg (Newsletter-Versand);
* Selligent GmbH, Herzogspital­straße 24, 80331 München (Newsletter­anmeldung und -tracking, Gewinn­spiele);
* Noxum GmbH, Beethoven­straße 5, 97080 Würzburg (Bereit­stellung der Website test.de);
* Webtrekk GmbH, Robert-Koch-Platz 4, 10115 Berlin (Statistische Erhebungen auf test.de);
* Piano Software Norway ASA, Drammens­veien 165, 0277 Oslo, Norwegen (Statistische Erhebungen auf test.de);
* NAFI-GmbH, Lütmarser Str. 60, 37671 Höxter (Tarif­vergleiche Kfz- und Wohn­mobil-Versicherung; Hausrat­versicherung; private Haft­pflicht­versicherungen);
* Markt­soft GmbH, Parkstr. 65, 22605 Hamburg (Tarif­vergleich Zahn­zusatz­versicherung);
* Smart InsurTech AG, Kurfürsten-Anlage 3, 69115 Heidel­berg (Schnell­check private Haft­pflicht­versicherung);
* Tivian XI GmbH, Christoph­straße 15–17, 50670 Köln (Online-Umfragen).

Zur Sicherung des Webbetriebes arbeiten wir außerdem mit externen Dienst­leistern zusammen.

* Noxum GmbH, Beethoven­straße 5, 97080 Würzburg
* Digitas Pixel­park GmbH, Heidi-Kabel-Platz 2, 20099 Hamburg

Soweit die Über­mitt­lung Ihrer personenbezogenen Daten an Dienst­leister der Stiftung Warentest erfolgt, geschieht dies auf der Grund­lage von Verträgen zur Auftrags­ver­arbeitung gemäß Art. 28 DSGVO.

Die Stiftung Warentest verkauft keine personenbezogenen Daten.

Speicherdauer
-------------

Die personenbezogenen Daten der betroffenen Person werden gelöscht oder gesperrt, sobald der Zweck der Speicherung entfällt. Eine Speicherung kann darüber hinaus erfolgen, wenn dies durch den europäischen oder nationalen Gesetz­geber in unions­recht­lichen Verordnungen, Gesetzen oder sons­tigen Vorschriften, denen wir als Verantwort­liche unterliegen, vorgesehen ist.

Wird im Zuge einer Flatrate-Kündigung eine Bank­verbindung für die Rück­erstattung erhoben, wird diese 10 Tage für die Abwick­lung der Rück­erstattung gespeichert. Gibt der Kunde bei der Kündigung eine neue E-Mail-Adresse für die Kündigungs­bestätigung an, so wird diese spätestens nach 6 Monaten gelöscht. Die übrigen Kunden­daten werden sechs Jahre nach Kündigung gelöscht. Davon ausgenommen sind Unterlagen, die längeren gesetzlichen Aufbewahrungs­fristen unterliegen (s.u.).

IP-Adressen werden höchs­tens für die Dauer von 31 Tagen gespeichert.

Die Logdaten werden nach zwei Wochen gelöscht, wobei die erhobenen IP-Adressen bereits nach sieben Tagen anonymisiert werden.

Zudem können Aufbewahrungs­fristen nach steuerrecht­lichen und handels­recht­lichen Vorgaben nach Maßgabe des Handels­gesetz­buches und der Abgaben­ordnung von sechs (§ 146 Abgaben­ordnung) bis zehn Jahren (§ 257 HGB) bestehen. Rechts­grund­lage für diese Speicherung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. c DSGVO i.V.m. der jeweiligen gesetzlichen Regelung. Gegebenenfalls werden Ihre Daten für den laufenden Betrieb während dieser Zeit gesperrt, sofern kein anderer Zweck mehr für die Verarbeitung vorliegt.

Die personenbezogenen Daten der betroffenen Person werden gelöscht oder gesperrt, sobald der Zweck der Speicherung entfällt. Eine Speicherung kann darüber hinaus erfolgen, wenn dies durch den europäischen oder nationalen Gesetz­geber in unions­recht­lichen Verordnungen, Gesetzen oder sons­tigen Vorschriften, denen wir als Verantwort­liche unterliegen, vorgesehen ist.

Wird im Zuge einer Flatrate-Kündigung eine Bank­verbindung für die Rück­erstattung erhoben, wird diese 10 Tage für die Abwick­lung der Rück­erstattung gespeichert. Gibt der Kunde bei der Kündigung eine neue E-Mail-Adresse für die Kündigungs­bestätigung an, so wird diese spätestens nach 6 Monaten gelöscht. Die übrigen Kunden­daten werden sechs Jahre nach Kündigung gelöscht. Davon ausgenommen sind Unterlagen, die längeren gesetzlichen Aufbewahrungs­fristen unterliegen (s.u.).

IP-Adressen werden höchs­tens für die Dauer von 31 Tagen gespeichert.

Die Logdaten werden nach zwei Wochen gelöscht, wobei die erhobenen IP-Adressen bereits nach sieben Tagen anonymisiert werden.

Zudem können Aufbewahrungs­fristen nach steuerrecht­lichen und handels­recht­lichen Vorgaben nach Maßgabe des Handels­gesetz­buches und der Abgaben­ordnung von sechs (§ 146 Abgaben­ordnung) bis zehn Jahren (§ 257 HGB) bestehen. Rechts­grund­lage für diese Speicherung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. c DSGVO i.V.m. der jeweiligen gesetzlichen Regelung. Gegebenenfalls werden Ihre Daten für den laufenden Betrieb während dieser Zeit gesperrt, sofern kein anderer Zweck mehr für die Verarbeitung vorliegt.

Keine auto­matisierte Entscheidungs­findung
-------------------------------------------

Eine auto­matisierte Entscheidungs­findung erfolgt nicht.

Eine auto­matisierte Entscheidungs­findung erfolgt nicht.

Ihre Rechte
-----------

### Rechte gem. Art. 15 – 18, 20 DSGVO

Sie haben das Recht, in angemessenen Abständen von uns Auskunft über Ihre gespeicherten personenbezogenen Daten zu verlangen (Art. 15 DSGVO). Auf Verlangen stellen wir Ihnen eine Kopie der Daten, die Gegen­stand der Verarbeitung sind, zur Verfügung.

Darüber hinaus haben Sie das Recht, von uns die Berichtigung falsch gespeicherter Daten zu verlangen (Art. 16 DSGVO).

Sie haben außerdem das Recht, von uns die Löschung Ihrer personenbezogenen Daten zu verlangen (Art. 17 DSGVO). Wir sind zur Löschung u.a. verpflichtet, sofern der Verarbeitungs­zweck entfallen ist und es keinen anderen Rechts­grund mehr gibt, der uns die weitere Speicherung Ihrer personenbezogenen Daten gestattet.

Unter bestimmten Voraus­setzungen haben Sie das Recht auf Einschränkung der Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten (Art. 18 DSGVO). Dazu gehört, dass Sie die Richtig­keit Ihrer personenbezogenen Daten bestreiten und wir Ihren Einwand über­prüfen müssen. In dem Fall dürfen Ihre Daten von uns, mit Ausnahme der Speicherung, nicht weiterver­arbeitet werden, bis die Frage der Richtig­keit geklärt ist.

Sie haben das Recht, dass wir die Daten, die Sie uns aufgrund Ihrer Einwilligung oder aufgrund eines mit Ihnen bestehenden Vertrags­verhält­nisses bereit­gestellt haben, in einem maschinenles­baren Format an Sie heraus­geben oder – nach Ihrer Wahl – an einen Dritten über­tragen (Recht auf Daten­über­trag­barkeit, Art. 20 DSGVO).

### Keine vertragliche oder gesetzliche Pflicht zur Bereit­stellung der Daten / Folgen der Nicht­bereit­stellung

Sie sind weder vertraglich noch gesetzlich verpflichtet, uns Ihre personenbezogenen Daten zur Verfügung zu stellen. Bitte beachten Sie jedoch, dass Sie mit uns gegebenenfalls keine Verträge schließen können, wenn wir die Daten, die wir zu den genannten Zwecken benötigen, nicht verarbeiten dürfen.

### Jeder­zeitiges Wider­spruchs­recht gemäß Art. 21 DSGVO

Beruht die Verarbeitung Ihrer Daten durch uns auf der Wahr­nehmung einer Aufgabe, die im öffent­lichen Interesse liegt, oder erfolgt sie in der Ausübung öffent­licher Gewalt (Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. e DSGVO) oder beruht die Daten­ver­arbeitung auf berechtigten Interessen unserer­seits (Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. f DSGVO), haben Sie das Recht, aus Gründen, die sich aus Ihrer besonderen Situation ergeben, jeder­zeit der Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu wider­sprechen. Wir werden die Verarbeitung dann beenden, es sei denn, wir können zwingende schutz­würdige Gründe für die Verarbeitung nach­weisen, die Ihre Interessen an der Beendigung der Verarbeitung über­wiegen.

Der Wider­spruch gegen die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu Zwecken der Direktwerbung ist jeder­zeit ohne Einschränkungen möglich.

Sie können der Personalisierung jederzeit widersprechen. Dazu klicken Sie ﻿[hier](#).

### Jeder­zeitiges Widerrufs­recht bei Einwilligung

Beruht die Daten­ver­arbeitung durch uns auf Ihrer Einwilligung, haben Sie das Recht, eine erteilte Einwilligung jeder­zeit zu widerrufen. Die Recht­mäßig­keit der aufgrund der Einwilligung bis zum Widerruf erfolgten Verarbeitung bleibt von dem Widerruf unbe­rührt.

### Beschwerderecht bei einer Aufsichts­behörde

Sie haben nach Art. 77 DSGVO das Recht, sich bei einer Aufsichts­behörde zu beschweren. Die für uns zuständige Behörde ist die Berliner Beauftragte für Daten­schutz und Informations­freiheit.

[Berliner Beauftragte für Datenschutz und Informationsfreiheit](https://www.datenschutz-berlin.de/)  
Friedrich­straße 219  
10969 Berlin.

### Rechte gem. Art. 15 – 18, 20 DSGVO

Sie haben das Recht, in angemessenen Abständen von uns Auskunft über Ihre gespeicherten personenbezogenen Daten zu verlangen (Art. 15 DSGVO). Auf Verlangen stellen wir Ihnen eine Kopie der Daten, die Gegen­stand der Verarbeitung sind, zur Verfügung.

Darüber hinaus haben Sie das Recht, von uns die Berichtigung falsch gespeicherter Daten zu verlangen (Art. 16 DSGVO).

Sie haben außerdem das Recht, von uns die Löschung Ihrer personenbezogenen Daten zu verlangen (Art. 17 DSGVO). Wir sind zur Löschung u.a. verpflichtet, sofern der Verarbeitungs­zweck entfallen ist und es keinen anderen Rechts­grund mehr gibt, der uns die weitere Speicherung Ihrer personenbezogenen Daten gestattet.

Unter bestimmten Voraus­setzungen haben Sie das Recht auf Einschränkung der Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten (Art. 18 DSGVO). Dazu gehört, dass Sie die Richtig­keit Ihrer personenbezogenen Daten bestreiten und wir Ihren Einwand über­prüfen müssen. In dem Fall dürfen Ihre Daten von uns, mit Ausnahme der Speicherung, nicht weiterver­arbeitet werden, bis die Frage der Richtig­keit geklärt ist.

Sie haben das Recht, dass wir die Daten, die Sie uns aufgrund Ihrer Einwilligung oder aufgrund eines mit Ihnen bestehenden Vertrags­verhält­nisses bereit­gestellt haben, in einem maschinenles­baren Format an Sie heraus­geben oder – nach Ihrer Wahl – an einen Dritten über­tragen (Recht auf Daten­über­trag­barkeit, Art. 20 DSGVO).

### Keine vertragliche oder gesetzliche Pflicht zur Bereit­stellung der Daten / Folgen der Nicht­bereit­stellung

Sie sind weder vertraglich noch gesetzlich verpflichtet, uns Ihre personenbezogenen Daten zur Verfügung zu stellen. Bitte beachten Sie jedoch, dass Sie mit uns gegebenenfalls keine Verträge schließen können, wenn wir die Daten, die wir zu den genannten Zwecken benötigen, nicht verarbeiten dürfen.

### Jeder­zeitiges Wider­spruchs­recht gemäß Art. 21 DSGVO

Beruht die Verarbeitung Ihrer Daten durch uns auf der Wahr­nehmung einer Aufgabe, die im öffent­lichen Interesse liegt, oder erfolgt sie in der Ausübung öffent­licher Gewalt (Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. e DSGVO) oder beruht die Daten­ver­arbeitung auf berechtigten Interessen unserer­seits (Art. 6 Abs. 1 Satz 1 lit. f DSGVO), haben Sie das Recht, aus Gründen, die sich aus Ihrer besonderen Situation ergeben, jeder­zeit der Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu wider­sprechen. Wir werden die Verarbeitung dann beenden, es sei denn, wir können zwingende schutz­würdige Gründe für die Verarbeitung nach­weisen, die Ihre Interessen an der Beendigung der Verarbeitung über­wiegen.

Der Wider­spruch gegen die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu Zwecken der Direktwerbung ist jeder­zeit ohne Einschränkungen möglich.

Sie können der Personalisierung jederzeit widersprechen. Dazu klicken Sie ﻿[hier](#).

### Jeder­zeitiges Widerrufs­recht bei Einwilligung

Beruht die Daten­ver­arbeitung durch uns auf Ihrer Einwilligung, haben Sie das Recht, eine erteilte Einwilligung jeder­zeit zu widerrufen. Die Recht­mäßig­keit der aufgrund der Einwilligung bis zum Widerruf erfolgten Verarbeitung bleibt von dem Widerruf unbe­rührt.

### Beschwerderecht bei einer Aufsichts­behörde

Sie haben nach Art. 77 DSGVO das Recht, sich bei einer Aufsichts­behörde zu beschweren. Die für uns zuständige Behörde ist die Berliner Beauftragte für Daten­schutz und Informations­freiheit.

[Berliner Beauftragte für Datenschutz und Informationsfreiheit](https://www.datenschutz-berlin.de/)  
Friedrich­straße 219  
10969 Berlin.

Sie können der Personalisierung jederzeit widersprechen. Dazu klicken Sie ﻿[hier](#).

Weitere spannende Themen

Neueste Tests

* [MSCI World Index: So reagieren die Aktienmärkte auf die US-Wahl](https://www.test.de/MSCI-World-Index-5886867-0/ "MSCI World Index - So reagieren die Aktienmärkte auf die US-Wahl")
* [Bluetooth-Kopf­hörer im Test: Kopf­hörer mit gutem Sound und Akku](https://www.test.de/Bluetooth-Kopfhoerer-Test-4378783-0/ "Bluetooth-Kopfhörer im Test - Kopfhörer mit gutem Sound und Akku")
* [Krankenkassen­vergleich 2024: Krankenkasse – güns­tige finden mit Top-Zusatz­leistungen](https://www.test.de/Krankenkassenvergleich-1801418-0/ "Krankenkassenvergleich 2024 - Krankenkasse – günstige finden mit Top-Zusatzleistungen")
* [Entnahme­plan mit ETF: Mit dem Pantoffel-Portfolio die Rente aufpeppen](https://www.test.de/pantoffel-portfolio-entnahmeplan-5754765-0/ "Entnahmeplan mit ETF - Mit dem Pantoffel-Portfolio die Rente aufpeppen")
* [Geld anlegen mit Finanztest: Das Pantoffel-Portfolio – bequem und erfolg­reich](https://www.test.de/Anlagestrategie-Pantoffelportfolio-Einzahlphase-5179990-0/ "Geld anlegen mit Finanztest - Das Pantoffel-Portfolio – bequem und erfolgreich")
* [Smartphones im Test: Gute Handys gibt es für weniger als 200 Euro](https://www.test.de/Handys-und-Smartphones-im-Test-4222793-0/ "Smartphones im Test - Gute Handys gibt es für weniger als 200 Euro")

test.de entdecken

* [Unregelmäßig­keiten bei offenem Immobilienfonds: Wie es zur Abwertung beim Fonds UniImmo Wohnen ZBI kam](https://www.test.de/Unregelmaessigkeiten-bei-offenem-Immobilienfonds-Wie-es-zur-Abwertung-beim-Fonds-UniImmo-Wohnen-ZBI-kam-6142636-0/ "Unregelmäßigkeiten bei offenem Immobilienfonds - Wie es zur Abwertung beim Fonds UniImmo Wohnen ZBI kam")
* [Trock­nerbälle von Wenko und Xavax im Schnell­test: Weder Zeit noch Strom gespart](https://www.test.de/Schnelltest-Trocknerbaelle-von-Wenko-und-Xavax-Weder-Zeit-noch-Strom-gespart-5953351-0/ "Trocknerbälle von Wenko und Xavax im Schnelltest - Weder Zeit noch Strom gespart")
* [Betrug mit Finanz­amts­briefen: Behörden warnen vor Betrug mit gefälschten Steuer­bescheiden](https://www.test.de/Betrug-mit-Finanzamtsbriefen-Behoerden-warnen-vor-Betrug-mit-gefaelschten-Steuerbescheiden-6163227-0/ "Betrug mit Finanzamtsbriefen - Behörden warnen vor Betrug mit gefälschten Steuerbescheiden")
* [Gut essen mit der Stiftung Warentest: Curry-Hirse mit Fenchel](https://www.test.de/Gut-essen-mit-der-Stiftung-Warentest-Curry-Hirse-mit-Fenchel-5954052-0/ "Gut essen mit der Stiftung Warentest - Curry-Hirse mit Fenchel")

Weitere spannende Themen

Neueste Tests

* [MSCI World Index: So reagieren die Aktienmärkte auf die US-Wahl](https://www.test.de/MSCI-World-Index-5886867-0/ "MSCI World Index - So reagieren die Aktienmärkte auf die US-Wahl")
* [Bluetooth-Kopf­hörer im Test: Kopf­hörer mit gutem Sound und Akku](https://www.test.de/Bluetooth-Kopfhoerer-Test-4378783-0/ "Bluetooth-Kopfhörer im Test - Kopfhörer mit gutem Sound und Akku")
* [Krankenkassen­vergleich 2024: Krankenkasse – güns­tige finden mit Top-Zusatz­leistungen](https://www.test.de/Krankenkassenvergleich-1801418-0/ "Krankenkassenvergleich 2024 - Krankenkasse – günstige finden mit Top-Zusatzleistungen")
* [Entnahme­plan mit ETF: Mit dem Pantoffel-Portfolio die Rente aufpeppen](https://www.test.de/pantoffel-portfolio-entnahmeplan-5754765-0/ "Entnahmeplan mit ETF - Mit dem Pantoffel-Portfolio die Rente aufpeppen")
* [Geld anlegen mit Finanztest: Das Pantoffel-Portfolio – bequem und erfolg­reich](https://www.test.de/Anlagestrategie-Pantoffelportfolio-Einzahlphase-5179990-0/ "Geld anlegen mit Finanztest - Das Pantoffel-Portfolio – bequem und erfolgreich")
* [Smartphones im Test: Gute Handys gibt es für weniger als 200 Euro](https://www.test.de/Handys-und-Smartphones-im-Test-4222793-0/ "Smartphones im Test - Gute Handys gibt es für weniger als 200 Euro")

test.de entdecken

* [Unregelmäßig­keiten bei offenem Immobilienfonds: Wie es zur Abwertung beim Fonds UniImmo Wohnen ZBI kam](https://www.test.de/Unregelmaessigkeiten-bei-offenem-Immobilienfonds-Wie-es-zur-Abwertung-beim-Fonds-UniImmo-Wohnen-ZBI-kam-6142636-0/ "Unregelmäßigkeiten bei offenem Immobilienfonds - Wie es zur Abwertung beim Fonds UniImmo Wohnen ZBI kam")
* [Trock­nerbälle von Wenko und Xavax im Schnell­test: Weder Zeit noch Strom gespart](https://www.test.de/Schnelltest-Trocknerbaelle-von-Wenko-und-Xavax-Weder-Zeit-noch-Strom-gespart-5953351-0/ "Trocknerbälle von Wenko und Xavax im Schnelltest - Weder Zeit noch Strom gespart")
* [Betrug mit Finanz­amts­briefen: Behörden warnen vor Betrug mit gefälschten Steuer­bescheiden](https://www.test.de/Betrug-mit-Finanzamtsbriefen-Behoerden-warnen-vor-Betrug-mit-gefaelschten-Steuerbescheiden-6163227-0/ "Betrug mit Finanzamtsbriefen - Behörden warnen vor Betrug mit gefälschten Steuerbescheiden")
* [Gut essen mit der Stiftung Warentest: Curry-Hirse mit Fenchel](https://www.test.de/Gut-essen-mit-der-Stiftung-Warentest-Curry-Hirse-mit-Fenchel-5954052-0/ "Gut essen mit der Stiftung Warentest - Curry-Hirse mit Fenchel")

Neueste Tests

* [MSCI World Index: So reagieren die Aktienmärkte auf die US-Wahl](https://www.test.de/MSCI-World-Index-5886867-0/ "MSCI World Index - So reagieren die Aktienmärkte auf die US-Wahl")
* [Bluetooth-Kopf­hörer im Test: Kopf­hörer mit gutem Sound und Akku](https://www.test.de/Bluetooth-Kopfhoerer-Test-4378783-0/ "Bluetooth-Kopfhörer im Test - Kopfhörer mit gutem Sound und Akku")
* [Krankenkassen­vergleich 2024: Krankenkasse – güns­tige finden mit Top-Zusatz­leistungen](https://www.test.de/Krankenkassenvergleich-1801418-0/ "Krankenkassenvergleich 2024 - Krankenkasse – günstige finden mit Top-Zusatzleistungen")
* [Entnahme­plan mit ETF: Mit dem Pantoffel-Portfolio die Rente aufpeppen](https://www.test.de/pantoffel-portfolio-entnahmeplan-5754765-0/ "Entnahmeplan mit ETF - Mit dem Pantoffel-Portfolio die Rente aufpeppen")
* [Geld anlegen mit Finanztest: Das Pantoffel-Portfolio – bequem und erfolg­reich](https://www.test.de/Anlagestrategie-Pantoffelportfolio-Einzahlphase-5179990-0/ "Geld anlegen mit Finanztest - Das Pantoffel-Portfolio – bequem und erfolgreich")
* [Smartphones im Test: Gute Handys gibt es für weniger als 200 Euro](https://www.test.de/Handys-und-Smartphones-im-Test-4222793-0/ "Smartphones im Test - Gute Handys gibt es für weniger als 200 Euro")

test.de entdecken

* [Unregelmäßig­keiten bei offenem Immobilienfonds: Wie es zur Abwertung beim Fonds UniImmo Wohnen ZBI kam](https://www.test.de/Unregelmaessigkeiten-bei-offenem-Immobilienfonds-Wie-es-zur-Abwertung-beim-Fonds-UniImmo-Wohnen-ZBI-kam-6142636-0/ "Unregelmäßigkeiten bei offenem Immobilienfonds - Wie es zur Abwertung beim Fonds UniImmo Wohnen ZBI kam")
* [Trock­nerbälle von Wenko und Xavax im Schnell­test: Weder Zeit noch Strom gespart](https://www.test.de/Schnelltest-Trocknerbaelle-von-Wenko-und-Xavax-Weder-Zeit-noch-Strom-gespart-5953351-0/ "Trocknerbälle von Wenko und Xavax im Schnelltest - Weder Zeit noch Strom gespart")
* [Betrug mit Finanz­amts­briefen: Behörden warnen vor Betrug mit gefälschten Steuer­bescheiden](https://www.test.de/Betrug-mit-Finanzamtsbriefen-Behoerden-warnen-vor-Betrug-mit-gefaelschten-Steuerbescheiden-6163227-0/ "Betrug mit Finanzamtsbriefen - Behörden warnen vor Betrug mit gefälschten Steuerbescheiden")
* [Gut essen mit der Stiftung Warentest: Curry-Hirse mit Fenchel](https://www.test.de/Gut-essen-mit-der-Stiftung-Warentest-Curry-Hirse-mit-Fenchel-5954052-0/ "Gut essen mit der Stiftung Warentest - Curry-Hirse mit Fenchel")

Service Stiftung Warentest

Service test.de

Social Media

© Stiftung Warentest. Alle Rechte vorbehalten.

Service Stiftung Warentest

Service test.de

Social Media

Service Stiftung Warentest

Service test.de

Social Media

© Stiftung Warentest. Alle Rechte vorbehalten.
